Andre Schmitt

KRISENVORSORGE

Gewappnet für den Ernstfall: mit den rich-
tigen Strategien sicher durch den bevor-
stehenden Notstand

Überlebensstrategien vom Militär: Lerne von einem Elitesoldat-
en alles, was du über den Ernstfall wissen musst: Notfallfürsorge
für Kriege, Naturkatastrophen, Nahrungsmittelknappheit und
andere Krisen. In diesem Buch lernst du essenzielle Strategien

Alle Rechte vorbehalten. Das Werk einschließlich aller seiner Teile ist urheberrechtlich geschützt. Jede Verwendung außerhalb
der engen Grenzen des Urheberrechtsgesetzes ist ohne Zustimmung des Autors unzulässig und strafbar. Dies gilt insbesondere
für Vervielfältigungen, Übersetzungen, Mikroverfilmungen und die Einspeicherung und Verarbeitung in elektronischen
Systemen.

Impressum: https://bia-germany.de/impressum/

Kontakt: info@bia-germany.de

Internet: https://bia-germany.de/

ISBN: 9798306310756 (Softcover)

ISBN: 9798306310985 (Hardcover)

1. Auflage, Januar 2025 © Andre Schmitt

INHALTSVERZEICHNIS

EINLEITUNG: SIEBEN TAGE BLACKOUT

WARUM WIR AUF EINE KRISE ZUSTEUERN
Blackout — mehr als nur ein Stromausfall

* Was ist ein Blackout?

* Was ist ein Brownout?

* Wie stellst du die Größe des Stromausfalls fest?

Welche Folgen hätte ein Blackout?
° Wasserversorgung

* Infrastrukturausfall

° Lieferketten

* Medizinische Versorgung

* Sicherheitsprobleme

+ Müllentsorgung

Großflächige Störungen im Stromnetz der Vergangenheit
Wie ist unsere Stromerzeugung sichergestellt?

+ Europäisches Verbundsystem

* Das Stromnetz wird immer komplexer

+ Redispatching-MalRnahmen in der Energieversorgung

Was können Ursachen fiir einen Blackout sein?

Warum wire ein Blackout so verheerend? — Die drei Phasen der Katastrophe
Wie lange dauert es, bis ein Blackout behoben werden kann?

¢ Schwarzstart

+ Lastwiederaufnahme

WIE DU DICH AUF DIE KRISE VORBEREITEST UND ÜBERLEBST
Was kannst du jetzt schon tun?

* Wo findest du Verbündete?

* Wie kommst du nach Hause, wenn die Katastrophe einsetzt?
+ Welche Dokumente solltest du sicher verwahren?

* Welche Kenntnisse solltest du dir aneignen?

+ Wie findest du Zeit für die Vorbereitung?

* Wie bereitest du dich auf lange Fußmärsche vor?

Wie sicherst du dein Vermögen für die Krise ab?

Welche Ausrüstung und Tools brauchst du?

«Was solltest du unbedingt haben und was ist eher nice to have?
* Was gehört zur First Line?

+» Was gehört in deine Second Line?

«Third Line: Was brauchst du, wenn du dein Zuhause für längere Zeit verlassen musst?
+ Was ist eine Bug-Out-Location (BOL)?

o Was ist ein Bug-Out-Vehicle/Bug-Qut-Fahrzeug?

* Bug-Out üben

Wie saugst du Treibstoff aus einem Auto?

* Wie saugst du Treibstoff mit Luftdruck ab?

* Wie saugst du Treibstoff mit einer Benzinsaugpumpe ab?

» Wie saugst du Benzin mit einem Schlauch durch den Mund ab?
* Wie saugst du Treibstoff aus einem neuen Fahrzeug ab?

Wie baust du eine eigene Energieversorgung auf?

+ Stromerzeugung durch Fotovoltaikanlage

+ Stromerzeugung mittels Generator

Was musst du zu Vorrdten, Hygiene & Essensaufbereitung wissen?

+ Worauf solltest du bei Nahrungsvorsorge achten?

» Was gehört in deine heimische Vorratskammer?

» Wie kannst du dich selbst versorgen?

» Warum ist Honig so wertvoll?

» Hast du ein Baby an Bord?

» Wie bereitest du dein Essen zu?

» Wie sicherst du deine Wasserversorgung?

+ Welche Vitamine und Nahrungsergänzungsmittel brauchst du?
* Wie funktioniert Körperpflege in der Krise?

* Was eignet sich als Tauschmittel?

* Was du nicht vergessen darfst: Die Notdurft

Was musst du zuerst unternehmen, wenn die Krise eintritt?

» Du und deine Familie

+ Sofortmaßnahmen in der Gemeinde
+ Atemtechniken fiir deine Stressreduzierung
Wie schiitzt du dich und deine Gruppe?

+ Wie kommst du sicher durch die Krise?

+ Was musst du tun, wenn's brennt?

* Wie verteidigst du dein Zuhause?

Wie schätzt du Gefahren in der Krise angemessen ein?
¢ Der Cooper Color Code

+ Der OODA-Loop

¢ Das Hinckley Face

Wie hältst du deine Gruppe zusammen?

es Problematische Gruppendynamik

Wie gewidhrleistest du eine medizinische Versorgung?

» Was ist ein IFAK?

» Wie stillst du bedrohliche Blutungen?

+ Wie leistest du Erste Hilfe bei Erfrierungen?

+ Wie leistest du Erste Hilfe bei Erstickungsgefahr?

* Wie behandelst du Gelenkverletzungen?

+ Wie erkennst du einen Herzinfarkt?

* Wie behandelst du Verdtzungen

+ Wie behandelst du Verbrennungen, Verbriihungen und Brandwunden?
+ Wie legst du einen Verband richtig an?

+ Was gehört in deine Hausapotheke?

*» Welche Heilkräuter und Heilbdume kannst du nutzen?
Wie kannst du in der Krise kommunizieren?

* Welche Funkgerdtearten solltest du kennen?

» Welche Funkgerätetypen solltest du kennen?
+ Wie unterscheiden sich die verschiedenen Funkfrequenzen?

+ Welche Antennen kannst du dafür nutzen?

+ Wie verbreiten sich Funkwellen und wie wirkt sich das auf deine Kommunikation aus?
+ Wie gelingt deine Funkkommunikation?

* Welches Zubehör ist fiir deine Funkgeräte sinnvoll?

Weiterbildung

ANHANG

Checklisten

Links zum Selbststudium

GLOSSAR

ÜBER DEN AUTOR

EINLEITUNG: SIEBEN TAGE BLACKOUT

TAG 1

Heute beginnt mein Morgen irgendwie anders als üblich. Ich wache plötzlich von allein auf und bemerke,
dass es später ist als sonst. Ich blicke auf mein Handy, das allerdings tot ist — vielleicht ist das Ladekabel
hinüber. Anja, meine Partnerin, ist in der Nacht nicht nach Hause gekommen, was angesichts ihrer Arbeit
im Krankenhaus nicht ungewöhnlich ist. Als ich aufstehe, sehe ich, dass der Wecker keine roten digitalen
Zahlen mehr anzeigt. Das heißt, dass der Strom ausgefallen sein muss - daher auch der leere Handyakku.
Vor dem Gefrierfach im Kühlschrank finde ich eine kleine Wasserpfütze. Die Sicherungen sind in
Ordnung, also muss es ein Problem im Haus oder auf der Straße geben. Ich habe das schon einmal erlebt,
als bei Bauarbeiten vor dem Haus eine Leitung beschädigt wurde. Es sollte nicht allzu schlimm sein. Ich
lege ein Handtuch vor den Gefrierschrank und nehme mir eine Dose Energydrink aus dem Kühlschrank
mit. Das muss als Frühstück erst mal reichen.

Als ich die Wohnung verlasse, treffe ich Hausmeister Bernd im Flur. Er berichtet mir, dass die Aufzüge,
das Licht, die Tore der Tiefgarage und die Brandschutztüren nicht funktionieren. Er kann sie nicht
manuell öffnen, da er keine Genehmigung von der Hausverwaltung hat und niemanden erreicht. Prima
- ein richtiger Montag! Jetzt muss ich auch noch sehen, dass ich ohne Auto irgendwie noch halbwegs
pünktlich zur Arbeit komme. Zum Glück ist die Straßenbahnhaltestelle gleich an der nächsten Kreuzung.

Doch als ich dort ankomme, erlebe ich den nächsten Schreck: Der Stromausfall scheint sich über die
ganze Straße oder sogar mehrere Straßen zu erstrecken — es fährt nämlich keine Bahn und viele Menschen
warten an der Haltestelle auf einen Ersatzverkehr mit dem Bus. Ich habe keine Zeit zu warten, also renne
ich zurück nach Hause, hole mein Rad aus dem Hausflur und fahre los. Während ich durch die Stadt
fahre, spüre ich, dass die Atmosphäre angespannt ist. Überall in der Stadt ist es dunkel, die Straßen sind
verstopft und die Menschen sind gereizt, da die Ampeln nicht funktionieren und niemand rechtzeitig zur
Arbeit kommt.

Nach reichlicher Anstrengung erreiche ich meine Arbeitsstätte. Schon als ich um die letzte Kurve
fahre, sehe ich zahlreiche meiner Kollegen vor dem Gebäude stehen. Als ich als Letzter meiner
Abteilung eintreffe, verkündet mir mein Abteilungsleiter, dass wir noch eine Stunde warten, bevor er
die Mitarbeiter für heute nach Hause schickt. Denn auch im Bürogebäude fehlt der Strom. Aufzüge,
Schließanlagen, Zeiterfassung und EDV sind außer Betrieb. Hektisch versuchen die Kollegen aus der IT,

über ihre Smartphones Zugriff auf die internen Systeme zu erlangen. Den Gesprächsfetzen der Kollegen
entnehme ich, dass die Notstromversorgung der Server nur auf wenige Stunden ausgelegt ist. Wenn
wir nicht ins Gebäude kommen, um die Anlage kontrolliert herunterzufahren, drohen massive Schäden.
Der Stromausfall muss also doch großflächiger sein, als zuvor gedacht. Die Zeit vergeht und langsam
bekomme ich Hunger. Allerdings hat keines der Geschäfte ringsum geöffnet. Alle elektrischen Türen
sind verschlossen und Kassen funktionieren auch nicht. Mit etwas Bargeld kaufe ich mir auf dem Markt
gegenüber ein Sandwich. Der Händler schimpft und sagt mir, dass er ohne Strom morgen nicht mehr
verkaufen kann, da er weder im Großmarkt einkaufen noch seine Ware kühlen kann. Ich bitte Joachim,
meinen Kollegen, Anja anzurufen, aber keines der Handys hat Empfang. Wie angekündigt, schickt der
Abteilungsleiter alle Kollegen nach Hause.

Also wieder aufs Rad. Als ich zu Hause ankomme, gehe ich in den Keller, um ein paar Dinge zu suchen,
die uns irgendwie nützlich sein könnten - viel finde ich aber nicht und das auch erst nach gefühlt
stundenlangem Suchen. Ein paar Teelichter, Feuerzeuge und ein paar alte Decken. Die Heizung ist kalt,
der Herd funktioniert nicht, der Durchlauferhitzer ist aus, sodass kein warmes Wasser vorhanden ist,
und an Fernsehen und Internet ist ebenfalls nicht zu denken. Langsam wird es auch schon dunkel in der
Wohnung, da es draußen nach Regen aussieht.

Völlig übermüdet trifft nun auch Anja zu Hause ein. Im Krankenhaus herrscht Chaos. Neben den

alltäglichen Notfällen waren an diesem Tag auch Dutzende Patienten in der Notaufnahme, die die Folgen
des Stromausfalls erlebten: Unfallopfer, Menschen, die in stecken gebliebenen Aufzügen dehydriert
waren, und viele alte Menschen, die es nicht gewohnt sind, die Treppen in ihre Wohnung heraufsteigen
zu müssen. Da weder Aufzüge noch Treppenlifte funktionieren, gab es auch viele Sturzverletzungen.
Hinzu kommen Einweisungen von Patienten aus häuslicher Pflege, deren Betreuung nicht mehr möglich
ist. Anja eröffnet mir, dass sie nur schnell die nötigsten Sachen zusammenpacken wird, ein paar
Stunden schlafen will und dann wieder im Krankenhaus zur Arbeit erscheinen wird. Wir beschließen,
die angebrochene Milch aus dem Kühlschrank mit etwas Müsli zu schlürfen, bevor sie schlecht wird. Wir
zünden ein Teelicht an, waschen uns dürftig mit etwas kaltem Wasser und gehen ins Bett. Morgen sieht
die Welt bestimmt wieder anders aus ...

TAG 2

Ich wache auf, als es an meiner Tür klopft. Ich bin müde, friere in der kalten Wohnung und wünsche
mir einen heißen Kaffee, aber der Stromausfall ist anscheinend immer noch nicht behoben, denn das
Display meines Handys reagiert immer noch nicht. Anja ist schon wieder ins Krankenhaus geradelt. Als
ich die Tür öffne, verstehe ich zunächst nicht ganz, was passiert ist, aber schnell wird mir klar, dass es
sich um einen Notfall handelt. Meine Nachbarin, Frau Schneider, eine ältere Frau, ist völlig aufgelöst. Der

10

Pflegedienst, der ihren pflegebedürftigen Mann betreut, ist seit mehr als zwei Stunden überfällig.

Schon gestern hatte sich der Pfleger wohl sehr verspätet und dies mit dem Verkehr auf der Straße und
damit begründet, dass er und seine Kollegen ja in keinem Haus mehr mit dem Aufzug fahren können.
Da ihr Mann es nicht länger aushalten konnte, hat Frau Schneider versucht, ihm bei dem Weg ins
Badezimmer zu helfen. Hierbei ist Herr Schneider gestürzt und hat sich den Kopf an der Badewanne
angestoßen. Frau Schneider kann ihren Mann allein weder vom Boden aufheben noch zurück ins Bett
bringen. Da sie weder über Handy noch über Festnetz einen Rettungsdienst erreichen kann, wusste sie
sich nicht mehr anders zu helfen, als bei mir zu klingeln und um Hilfe zu bitten.

Bis vor diesem Stromausfall hatte man sich zwar im Hausflur gegrüßt, aber keinen weiteren Kontakt
gepflegt. Beschämt fällt mir ein, dass ich kaum einen meiner direkten Nachbarn beim Namen kenne.
Trotz aller Sorge der Frau spüre ich, dass es meiner Nachbarin sehr unangenehm ist, mich zu bitten.
Ich wundere mich kurz, aber sage ihr Hilfe zu und folge ihr in die Wohnung. In der Nachbarwohnung
schlägt mir gleich nach dem Betreten ein furchtbarer Geruch entgegen. Herr Schneider ist im
Badezimmer gestürzt und hat, während er auf den kalten Fliesen gelegen hat, die Kontrolle über seine
Körperfunktionen verloren. Er hat sich eingemacht und dies beim Versuch, aufzustehen, leider auch
überallhin verteilt. Ich, der bislang nie in einer solchen Situation gesteckt hat, versuche, mich zu

überwinden. Anja wüsste natürlich, was zu tun ist, aber da ich sie nicht erreichen kann, bin ich auf

11

mich gestellt. Sehr vorsichtig und mithilfe der Nachbarin versuche ich, den Mann aufzurichten. Bei
jeder Bewegung schreit der Mann vor Schmerz auf. Mehrfach rutscht er uns wieder auf den Boden,
bevor es unter Aufbietung aller Kräfte gelingt, ihn in das Wohnzimmer zu bringen. Frau Schneider
möchte ihren Mann mit einem Waschlappen ein wenig sauber machen. Wir bemerken, dass aus dem
Wasserhahn nur noch wenige Tropfen Wasser kommen. Der Wasserdruck reicht ohne die Pumpen im
Keller des Mehrfamilienhauses nicht mehr aus, um die oberen Etagen zu versorgen. Also laufe ich schnell
in unsere Wohnung zurück und bringe meiner Nachbarin ein paar feuchte Abschminktücher von Anja
und verspreche ihr, mit dem Fahrrad ins Krankenhaus zu fahren, um Hilfe zu holen. Auf dem Weg
zum Krankenhaus sehe ich viele geschlossene Geschäfte und lange Schlangen an den Tankstellen. Ich
bemerke einen Streit zwischen einem Tankstellenverkäufer, einem Polizisten und einigen Autofahrern.
Die Menschen sind frustriert, weil sie nur gegen Barzahlung und zu hohen Preisen eine Ration von zehn
Litern Benzin oder Diesel tanken können. Die Elektroladesäule ist wegen des Stromausfalls außer Betrieb
und die Regale des Tankstellenshops sind nahezu leer.

Als ich endlich im Krankenhaus ankomme, bemerke ich die angespannte Atmosphäre. Sämtliche Gänge
stehen voll mit Betten und wartende Patienten füllen jede freie Stelle auf den Fluren. Handgeschriebene
Schilder informieren über die Absage aller Untersuchungstermine und Routineoperationen. Als ich

endlich am Schalter drankomme, erfahre ich, dass alle Einsatzfahrzeuge derzeit ohne Pause fahren und

es in absehbarer Zeit keine Möglichkeit geben wird, den Nachbarn zu transportieren. Ich schildere der
Dame den Unfallhergang und muss erfahren, dass die Behandlung nur noch nach Dringlichkeitsstufen
abgearbeitet werden kann. Mein Nachbar würde bei der Einstufung nicht in die höchsten Kategorien
fallen. Auf die Frage, weshalb denn andere Krankenhäuser nicht aushelfen, erfahre ich zum ersten Mal
das Ausmaß der Katastrophe: Ganz Deutschland, Österreich und weitere Länder Europas befinden sich
in einem Ausnahmezustand namens „Blackout“. Niemand weiß zu diesem Zeitpunkt sicher, was genau
geschehen ist oder wie lange die Situation anhalten wird. Von einem Cyberangriff auf das Stromnetz als
Ursache ist die Rede unter den wartenden Menschen vor dem Krankenhaus. So etwas kenne ich bislang
nur aus Film und Fernsehen. Kann das wirklich im echten Leben passieren?

Die immer mal wiederkehrenden Warnungen vor einem flächendeckenden Stromausfall habe ich zwar
vernommen, aber die Wahrscheinlichkeit für so gering gehalten, dass ich mich nicht darauf vorbereitet
habe. Ich frage mich beim Personal des Krankenhauses bis zu Anja durch, die mich in ein leeres
Treppenhaus mitnimmt. In ihren Augen lese ich Angst und völlige Hilflosigkeit. Bei der Essensausgabe
für das Personal hat sie vom Tisch der Haustechniker einige Wortfetzen aufschnappen können. Sie
sagten, dass der Treibstoff in den Notstromaggregaten nur noch für einen weiteren Tag ausreichen
würde. Das Krankenhaus hat wohl das Technische Hilfswerk um Unterstützung gebeten, aber dessen

Kapazitäten sind auch begrenzt. Die Krankenhäuser im Umkreis müssen nun auf eine Lieferung aus den

12

Reserven der Bundeswehr warten — warten und hoffen. Die Techniker sagen, dass es nur eine Frage der
Zeit sei, bis weitere Ausfälle zu erwarten sind, da über Jahre an der Wartung der Notstromanlage gespart
wurde und kaum Ersatzteile vorgehalten werden. Eines der Aggregate ist bereits nach kurzem Betrieb
ausgefallen, wahrscheinlich weil der Treibstoff überlagert war und die Filter verstopft hat. Jemand auf
dem Flur schreit laut um Hilfe und Anja und ich verabschieden uns bis zum Abend. Wenn wir doch bloß
ein Funkgerät oder so etwas hätten, dann könnten wir in Kontakt bleiben.

Auf dem Rückweg versuche ich, einige nützliche Dinge aufzutreiben, jedoch sind die meisten Geschäfte
immer noch geschlossen. Vor einem Baumarkt stehen einige Leute Schlange und ich beschließe, mein
Glück zu versuchen. Alle Gegenstände, die hilfreich erscheinen, sind jedoch bereits ausverkauft. Ich
kaufe lediglich zwei Eimer. Zu Hause angekommen schöpfe ich mit den Eimern zusammen mit anderen
Bewohnern des Hauses Wasser aus einem kleinen Teich in der Grünanlage hinter dem Haus und
informiere Frau Schneider über die Aussagen im Krankenhaus. Herr Schneider hat durch den Sturz eine
riesige Schwellung am Kopf entwickelt. Ich fülle das Waschbecken der Schneiders ebenfalls mit dem
Wasser eines Eimers. Ich esse ein paar Scheiben Toast und einige Stücke Schokolade. Der Gang zur Toilette
verheißt auch nichts Gutes, das Wasser ist nun auch hier alle und reicht nicht mehr für die Spülung.
Zumindest kann ich kurz mit dem Wasser aus dem zweiten Eimer Abhilfe schaffen.

Als Anja erschöpft zu Hause ankommt und in die Nachbarwohnung eilt, hat sie als Krankenschwester

13

einen schlimmen Verdacht: Herr Schneider könnte durch den Sturz unter einer Hirnblutung leiden.
Im Krankenhaus sind jedoch keine Kapazitäten mehr vorhanden und kaum noch Rettungsfahrten
möglich. Selbst wenn Herr Schneider verlegt werden könnte, stehen die Chancen mehr als schlecht, da
energieintensive Diagnoseverfahren wie MRT und CT eingestellt wurden und Operationen von einem
Ethikrat auf den Behandlungserfolg hin bewertet werden. Anja nimmt all ihren Mut zusammen, holt tief
Luft und bereitet Frau Schneider auf das Schlimmste vor: „Ihr Mann wird höchstwahrscheinlich sterben
und es gibt nichts, was Sie in dieser Situation tun können.“

Anja und ich sind am Boden zerstört. So etwas in Deutschland? Im 21. Jahrhundert? Frau Schneider
möchte vorerst allein sein. Wir respektieren ihren Wunsch und gehen zurück in unsere Wohnung. Zum
Glück hat Anja ein paar belegte Brote und zwei Flaschen Wasser aus dem Krankenhaus mitgebracht,
sodass wir wenigstens nicht hungrig, aber dennoch voller Sorgen ins Bett gehen. Wie lange dauert dieser
Stromausfall wohl noch an? An Schlaf ist nicht wirklich zu denken. Anja und ich unterhalten uns lange
über das schreckliche Schicksal der Schneiders und darüber, wie vielen Familien es gerade im Moment
wohl ähnlich ergeht.

TAG 3

Ich werde von meinem knurrenden Magen geweckt. Ich habe Angst und schlecht geschlafen. In den

14

letzten Tagen habe ich nur unregelmäßig gegessen und sehne mich nach einer Dusche. Doch wieder
bleibt das Licht aus und aus dem Wasserhahn kommt nur ein Gluckern. Es gibt immer noch kein richtiges
Krisenmanagement. Immer wieder aufs Neue wird mir klar, wie abhängig mein gesamtes Leben vom
Strom ist. Anja schläft noch tief und fest. Ich werde sie gleich wecken müssen, da wir gemeinsam in der
Früh nach unseren Nachbarn schauen wollen.

Missmutig nehme ich meine beiden Eimer und gehe hinunter zu dem kleinen Teich, um Wasser
zu holen. Dort angekommen sehe ich viele weitere Menschen, die alle unterschiedlichste Gefäße mit
dem schlammigen Wasser füllen. Ich fühle mich schwach, als ich die beiden vollen Eimer durch das
Treppenhaus trage. Die Griffe der schweren Eimer tun meinen Händen weh. In der Wohnung gehe
ich nun zur Toilette. Allerdings fließt das Wasser aus dem Eimer diesmal nur sehr langsam ab. Da
die Hausbewohner noch auf die Toiletten gehen, aber nur per Hand nachspülen, verstopfen die Rohre.
Auch das noch! Auf unbestimmte Zeit einen Eimer als Toilette zu verwenden, will ich mir lieber nicht
ausmalen. Ich wecke Anja und mache ein Frühstück aus zwei Schokoriegeln und einer Konservendose
Thunfisch. Wir reden kaum miteinander und doch spüren wir beide die Hilflosigkeit des anderen. Wir
versichern uns zwar, dass sicher bald alles überstanden sein wird, aber glauben unseren Worten selbst
nicht.

Anja sagt, dass sie auch heute wieder ins Krankenhaus gehen wird. Ihre Patienten brauchen sie und

15

als Angestellte hat sie Aussicht auf eine Grundversorgung während der Arbeitszeit. Außerdem hat sie
die Möglichkeit, im Krankenhaus Nachrichten zu hören, da es zum einen ein Radio gibt und zum
anderen viele Polizisten und Sanitäter Neuigkeiten von ihren Runden mitbringen und auch etwas zum
allgemeinen Krisenmanagement sagen können. Sie kann nichts versprechen, will aber versuchen, wieder
ein paar Kleinigkeiten zum Essen und Trinken mitzubringen. Ich werde heute mit dem Rad etwas aus
der Stadt hinausfahren. Ich hoffe, in einem der umliegenden Dörfer Geschäfte zu finden, die nicht
geschlossen sind.

Wir besuchen Frau Schneider und ihren Mann nebenan. Der Mann schläft nun fast durchgängig und
kann sich nicht mehr verständlich machen. Anja verspricht ihr zwar, im Krankenhaus alle Hebel in
Bewegung zu setzen, um Hilfe zu organisieren, in ihrem Inneren jedoch weiß sie schon, dass diese
Mühen vergeblich sein werden. Viel zu viele vermeidbare Unglücke hat sie in den letzten 48 Stunden
gesehen und sie weiß, wie beschränkt die Möglichkeiten des Krankenhauses sind, Hilfe zu leisten. Ich
radle nun auch los, ohne Plan, ohne Ziel. Heute sind kaum noch Autos auf den Straßen. Da niemand
wirklich arbeiten kann, wird der Verkehr weniger. Dennoch sehe ich noch die Folgen des Chaos. An
vielen großen Kreuzungen sind verunfallte Wagen nur aus dem Weg geschoben worden, um die Straßen
freizumachen. Abgeschleppt wurde jedoch keines. Nach über einer Stunde Radeln, was mir mit meinem

leeren Magen extrem schwerfällt, wundere ich mich. Ein vertrauter, aber dennoch unwahrscheinlicher

16

Geruch zieht mich wie magisch an. Es riecht nach Grill. Als ich an einem Grundstück am Rande der
Ortschaft ankomme, traue ich meiner Nase und meinen Augen kaum: Berge von Fleisch liegen auf dem
Grill und duften verführerisch. Die Leute hinter dem Zaun machen einen freundlichen Eindruck und so
traue ich mich zu fragen, was es mit dem Überfluss für eine Bewandtnis hat. Ich erfahre, dass wohl auch
hier im Ort der Strom ausgefallen ist, die große, volle Kühltruhe der Hausbewohner aber deutlich länger
kalt geblieben ist als mein kleines Kühlfach. Da nun das Fleisch aber anzutauen beginnt, haben die Leute
beschlossen, erst einmal alles Verderbliche zu garen, um die Haltbarkeit zu verlängern. Alles in allem
machen die Menschen hier keinen allzu besorgten Eindruck und das Krisenmanagement funktioniert
irgendwie wesentlich besser als in der Stadt.

Auf dem Dorf hilft man sich, erfahre ich, und jeder in der Straße gibt, was er hat, um gemeinsam
durch die Krise zu kommen. Ein Nachbar hat Kerzen verteilt, ein anderer hat einen Brunnen, aus dem
sich die Leute der Straße bedienen dürfen. Ein Notstromaggregat ist im Straßenzug vorhanden und
betreibt abwechselnd einen großen Kühlschrank, den die Bewohner gemeinsam nutzen, die Pumpe des
Brunnens und lädt ein Handy, sodass man gleich erfahren wird, wenn der Strom zurückkehrt. Da fast
jeder etwas Treibstoff für Gartengeräte gelagert hat, ist der Betrieb vorerst gesichert. Und so ist durch den
Zusammenhalt das Leben hier zwar anders geworden, aber erträglich. Ich bin beeindruckt und ein wenig

neidisch. Gemeinsam schultert die Nachbarschaft hier, was andernorts die Welt auf den Kopf stellt. Die

17

Leute haben Mitleid mit mir und so darf ich mir ein paar PET-Flaschen mit Wasser füllen und bekomme
sogar noch vier gegrillte Würstchen für mich, Anja und die Nachbarn eingepackt. Ich verspreche, mich
erkenntlich zu zeigen, sobald es mir möglich ist, und trete die Heimreise an.

Ich fühle mich fast, als hätte ich etwas Schlimmes verbrochen, als ich mit meinen Würstchen im
Gepäck an Supermärkten vorbeifahre, in denen Familien mit Kindern nach letzten übrig gebliebenen
Lebensmitteln suchen. Aber Anja, Frau Schneider und ich müssen uns auch ein wenig stärken. Mir folgen
zwar einige Blicke, aber es spricht mich Gott sei Dank niemand an. Ich trete fester in die Pedale und
versuche, schnell heimzukommen.

Ich betrete die Wohnung mit Freude, doch werde sogleich von der Realität eingeholt. Meine Nachbarin
Frau Schneider sitzt mit Anja im Wohnzimmer und weint. Ihr Mann ist tatsächlich gestorben und sie
steht vor dem Nichts. Sie musste ihm beim Sterben zusehen. Ich empfinde Mitleid, doch der Geruch des
Essens lässt das Wasser in meinem Mund zusammenlaufen und ich kann mich kaum auf das Gespräch
konzentrieren. Ich ertappe mich sogar bei dem Gedanken, dass ja nun ein Würstchen mehr vorhanden
ist, und schäme mich dafür. Es gibt wohl keine Möglichkeit, den Verstorbenen aus der Wohnung zu
holen. Die Bestatter in fußläufiger Entfernung haben Frau Schneider erklärt, dass sie keine Verstorbenen
mehr aufnehmen können. Die Kühlung funktioniert nicht ohne Strom und da die Krematorien nicht

arbeiten, müssen die Toten in der Erde bestattet werden. Schon am dritten Tag des Stromausfalls kann

hierbei keine Pietät mehr gewährleistet werden. Es fehlt an Treibstoff für die Bagger, an Särgen und
der Möglichkeit, Trauerfeiern zu organisieren. Zur Vorbeugung von Seuchen und im Rahmen des jetzt
vorhandenen Krisenmanagements wurde daher beschlossen, Sammelgräber auszuheben, in welchen die
in Plastikfolie gewickelten Leichname begraben werden. Ein paar wenige Worte des Pfarrers und einige
Handvoll Kalk müssen vorerst reichen. Die Lage der Toten wird skizziert in der Hoffnung, nach dem
Blackout eine würdige Bestattung nachholen zu können. Jedoch müssen die Angehörigen, die ihre Toten
nicht zum Friedhofsgelände bringen können, warten.

Die wenigen noch betankten Bestattungswagen transportieren vorrangig die Toten aus den
Krankenhäusern ab, um dort die Ausbreitung von Seuchen zu verhindern. Neben Unfallopfern,
Palliativpatienten und alten Menschen finden sich auch immer häufiger tote Mütter und Kleinkinder.
Ohne die Möglichkeiten eines voll ausgestatteten Krankenhauses und des Transports in Spezialkliniken
wird eine Geburt wieder ein tödliches Risiko für Mutter und Kind. Auf einer anderen Stelle des
Friedhofsgeländes findet ein anderes furchtbares Schauspiel statt. Da auch der Müll nicht mehr entsorgt
werden kann, bringen die Bestatter auf ihren Runden auch Säcke von Klinikmüll mit. Auf einem
regelrechten Scheiterhaufen werden nun die Dinge verbrannt, die normalerweise kaum jemand mehr zu
Gesicht bekommt: blutige Verbände, amputierte Körperteile und infektiöse Proben aus den Laboren und
OPs. Der Gestank ist unbeschreiblich.

18

Um einzelne Tote aus Mehrfamilienhäusern zu bergen, fehlen den Bestattern die Kapazitäten. Sie
empfehlen Frau Schneider, den Toten abzudecken und die Tür zum Zimmer abzudichten, wenn sie ihren
Mann nicht zu einer der Sammelstellen bringen kann. Da wir Frau Schneider nicht zumuten wollen, die
Nacht allein bei ihrem toten Mann zu verbringen, schlagen wir ihr vor, heute Nacht bei uns zu bleiben.
Frau Schneider hat verständlicherweise keinen Appetit und so essen Anja und ich die mitgebrachten
Würstchen. Anja konnte aus dem Krankenhaus nichts mitbringen, da die Personalrationen beschränkt

wurden.

TAG 4

Ich wache nach einer unruhigen Nacht mit meiner Lebensgefährtin auf. Hunger, Sorgen und das
Schluchzen der Nachbarin aus dem Wohnzimmer weckten uns immer wieder. An ruhigen Schlaf war
nicht zu denken. Sorgen, Nöte und die weinende Nachbarin haben die Nacht überschattet. Wann wird
sich wieder alles normalisieren? Die Krise hält schon zu lange an. Die drei, vier Tage kommen mir vor wie
eine Ewigkeit.

Es ist noch dunkel draußen. Plötzlich hören wir wildes Geschrei und Krach. Wir stürzen auf den Balkon
und schauen nach unten. Eine Gruppe junger Männer steht grölend vor einer Wohnung im ersten Stock.

Merkwürdigerweise schwebt ein Geruch von Essen über der Szenerie und lässt meinen Magen knurren.

19

Offenbar versucht ein Nachbar, der besser vorbereitet war, auf dem Grill auf dem Balkon eine Mahlzeit
aufzuwärmen. Leider hat er damit scheinbar die Männergruppe auf sich aufmerksam gemacht, die nun
versucht, ihm dieses Essen abzunehmen. Die Worte werden lauter und heftiger und plötzlich fliegt ein
erster Stein durch die Glastür des Balkons. Die Männer klettern über die Balkonbrüstung und dringen in
die Wohnung ein. Man hört lautes Rumpeln, das Weinen und schrille Schreien einer Frau und dumpfe
Schmerzensschreie des Mannes. Nach wenigen Augenblicken ist alles vorbei. Aus der Wohnung dringt
nur noch ein leises Wimmern nach oben. Die Männer verlassen das Haus mit Armen voller Lebensmittel.
Hilflos schauen wir uns an. Was sollen wir tun? Die Polizei rufen ist in der Krise nicht möglich und sich
mit den Männern anzulegen, kommt nicht infrage.

Anja möchte zumindest nach unten in die Wohnung und schauen, ob sie medizinisch helfen kann. Die
Frau in der Wohnung will zuerst die Tür nicht öffnen, als sie aber sieht und hört, dass Anja als Frau und
allein vor der Tür steht, öffnet sie zögerlich. Beim Betreten der Wohnung traut Anja ihren Augen kaum:
In der Wohnung stehen große Wasserbehälter, wandhohe Regale mit Lebensmitteln und Batterien.
Wahrscheinlich hätten die Bewohner dieser Wohnung noch wochenlang bei bescheidenem Komfort in
der Krise ausharren können. Nur der Grill auf dem Balkon, ein Moment der Unachtsamkeit, hat dazu
geführt, dass diese Sicherheit verspielt wurde. Der Mann wurde bei dem Überfall übel zugerichtet und

alle wissen, dass die Männer sehr bald zurückkommen werden, um auch den Rest an Material zu holen.

20

Anja rät den beiden dringend, die Wohnung schnellstmöglich zu räumen und mit uns nach oben zu
kommen. Diesen Vorschlag lehnt der Mann ärgerlich ab und fordert Anja auf, die Wohnung zu verlassen.
Er hätte eine Armbrust und würde sich auf die Rückkehr der Plünderer vorbereiten. Anja bleibt nichts
weiter übrig, als dem Mann die Platzwunde mit einigen Pflastern aus dem Vorrat des Mannes zu
schließen. Als Dank erhält sie ein Paket Wasserflaschen und ein paar Konservendosen. Unverrichteter
Dinge kehrt Anja zurück in unsere Wohnung. Dort angelangt, bricht sie am Küchentisch in Tränen aus.
Ihr ganzes Berufsleben lang hat sie Menschen geholfen und doch steht sie nun hilflos da. Sie sagt mir, dass
sie heute nicht im Krankenhaus zur Arbeit erscheinen wird. Sie ist völlig übermüdet und vor Ort kann sie
nichts mehr ausrichten. Es wurde kein Treibstoff für die Notstromaggregate geliefert, da die dafür
verplanten Reserven bei einer Übung der Bundeswehr verbraucht und noch nicht wieder ersetzt wurden.
Zwar haben die Techniker des Krankenhauses schier Unmögliches vollbracht und den Betrieb der
Aggregate einige Stunden strecken können, indem sie aus den Tanks der Autos der Patienten auf den
Parkplätzen alles an Treibstoff abgesaugt hatten, aber dennoch sind die Aggregate inzwischen alle
ausgefallen. Das Krankenhaus ist nun ebenfalls ohne Strom. Ärzte operieren im Schein von
Taschenlampen und Kerzen zum Teil ohne Narkose, weil die wichtigsten Medikamente fehlen.
Schmerzpatienten können nicht mehr versorgt werden, sodass das gesamte Gebäude von Schreien und

Flehen erfüllt ist. Immer mehr Personal erscheint nicht zum Dienst und es häufen sich Fälle von

21

gewaltsamen Übergriffen verzweifelter Menschen. Anja erinnert sich an Erzählungen von Kollegen, die
in Entwicklungsländern unter ähnlichen Bedingungen gearbeitet haben, und nun erlebt sie diesen
Albtraum mitten in Deutschland. Ich versuche, sie zu trösten, finde aber nicht die richtigen Worte. Ich
öffne die mitgebrachten Konservendosen und hole uns Löffel — vielleicht kann ich sie wenigstens damit
ein bisschen aufmuntern. Wir schlingen den Inhalt herunter.

Mittlerweile kann auch Frau Schneider ein wenig essen. Sie bietet mir an, einige Kleidungsstücke ihres
Mannes aus der Wohnung zu holen. Er hat wohl viele warme Schafspullover und -westen im Schrank.
Ich fühle mich unwohl, denn obwohl der verstorbene Nachbar mit einer Decke verhüllt auf dem Sofa
liegt, ist das Gefühl, mit einer Leiche im Raum zu sein, angsteinflößend. Schon eine Stunde nach dem
Verzehr der kalten Mahlzeit bereue ich es, nicht erst mit einer kleinen Menge begonnen zu haben. Mein
Magen hat die plötzliche Füllung mit dem ungewohnten Essen nicht vertragen und schmerzt. Anja
und der Nachbarin geht es ähnlich. Schon kurze Zeit später müssen wir uns bei der Benutzung des
Toiletteneimers abwechseln. Längst habe ich es aufgegeben, den Inhalt die Treppen hinunterzutragen.
Wie viele meiner Nachbarn gieße ich die Fäkalien aus dem Fenster. Der Anblick und Geruch rund um
das Mehrfamilienhaus sind unbeschreiblich. Den Tag verbringen wir drei wortlos und erschöpft in der
Wohnung. Keiner von uns hat die Kraft, etwas zu planen oder zu unternehmen. Jeder hängt seinen

Gedanken nach und zwischen Anja und mir schwebt ein unausgesprochener Vorwurf in der Luft. Immer

22

wieder einmal hatten wir nach Medienberichten zum Thema Blackout besprochen, dass wir ein paar
Sachen für den Fall einer Krise im Hause haben sollten. Gemacht hat es leider keiner von uns beiden. Die
Stunden vergehen und als es dunkel wird, versuchen wir zu schlafen, ohne uns wie sonst üblich zu sagen,

dass wir uns lieben.

TAG 5

Mitten in der Nacht werden wir plötzlich aus dem Schlaf gerissen. Ich höre erneut Geschrei vor der
Wohnung unseres Nachbarn im ersten Stock. Gestern waren es nur eine Handvoll Plünderer, aber jetzt
steht eine Gruppe von fast 20 Männern vor dem Haus und bringt Schubkarren und Handwagen mit.
Offenbar haben sie vor, alles Wertvolle mitzunehmen. Die einseitige Ansprache dauert nicht lange und
Steine fliegen erneut durch die Fenster. Plötzlich höre ich einen Schrei und einer der Männer geht zu
Boden. Es scheint, dass der Mann auf die Plünderer geschossen hat. Statt jedoch zu flüchten, versetzt die
versuchte Gegenwehr die Gruppe in Raserei. Sie schmeißen brennende Flaschen in die Wohnung. Wir
müssen tatenlos zusehen, wie ein Flammenball aus den unteren Fenstern schlägt. Dichter, schwarzer
Qualm von den Möbeln und Gardinen dringt nach oben. Niemand traut sich zu schreien, wir sind
wie gelähmt. Plötzlich wird mir bewusst, dass keine Feuerwehr kommen wird. Sollte sich das Feuer

ausbreiten, sind wir hier oben gefangen. Anja und ich ziehen schnell eine Jacke über und fliehen aus dem

Haus - allein, da sich unsere Nachbarin weigert, die Wohnung zu verlassen.

Wir irren durch die kalte Nacht ohne Ziel und Kraft. Wir können nicht glauben, was wir gerade mit
eigenen Augen gesehen haben. Der Schock sitzt tief. Obwohl wir nun schon einige Straßen weit von
unserem Zuhause weg sind, wird der Brandgeruch nicht schwächer und es ist keine Feuerwehr in Sicht.
Als wir auf eine größere Straße kommen, wird auch klar, dass überall in der Stadt Rauchsäulen aufsteigen.
Meine Frau hat im Krankenhaus schon viele Patienten behandeln müssen, die sich beim ungewohnten
Kochen auf Kerzen, Grills und Lagerfeuern verbrannt und verbrüht haben, aber das hier muss andere
Gründe haben. Viele Menschen haben die Nerven und damit auch alle Hemmungen verloren. Ohne
Strafverfolgung einerseits und im Angesicht von Hunger und Not andererseits eskaliert die Lage. Uns
wird eine furchtbare Wahrheit bewusst: Selbst wenn in dieser Minute der Strom zurückkehren würde,
wäre das Leben für immer anders und es würde Wochen und Monate dauern, um die Schäden zu
beseitigen. Wir wissen zu diesem Zeitpunkt nicht einmal, ob wir bei Ende der Krise noch einen
Arbeitgeber haben werden. Mit Hilfe vom Staat ist nicht zu rechnen. Meine Frau weiß von Menschen,
die aktuell nicht einmal offiziell existieren, da sie in einer Zeit geboren wurden, in welcher kein Amt die
Geburt bestätigen konnte.

Überall herrscht völliges Chaos. Als wir an einem Elektrofachmarkt vorbeilaufen, sehen wir eine Gruppe

von Leuten, die die Arme voller Elektrogeräte haben. Die scheinen ein wenig optimistischer zu sein und

23

hoffen, nach dem baldigen Ende der Krise die Sachen für gutes Geld verkaufen zu können. Ein paar Meter
weiter stockt mir der Atem: Auf dem Bürgersteig liegt eine leblose Frau. Ihr Shirt ist zerrissen, es läuft
Blut aus ihrer Nase und ihr Unterkörper ist entkleidet. Uns ist sofort bewusst, welchem Schicksal sie zum
Opfer gefallen ist. Anja zerrt an meinem Ärmel und fleht mich an, uns schnell zu verstecken, bis es wieder
hell wird. Mich überkommt ein schreckliches Gefühl. Die Frau da könnte auch Anja sein. Ich habe nichts,
um sie zu beschützen oder uns zu verteidigen. Um die Ecke steht ein Lagerhaus eines Holzlieferanten. Wir
verstecken uns hinter einigen aufgestapelten Baumstämmen und hoffen, dass uns hier niemand findet.
Als es endlich hell und still wird, verlassen wir das Lagerhaus und machen uns auf den Heimweg. Ich
weiß nicht, was uns erwartet, als wir unser Haus erreichen. Doch als wir ankommen, atme ich kurz
auf. Zwar ist die Wohnung des Preppers komplett ausgebrannt und auch die Wohnungen daneben und
darüber scheinen betroffen zu sein, aber das Feuer scheint gelöscht worden zu sein, wahrscheinlich von
Nachbarn. Die Feuerwehr war jedenfalls nicht da. Durch die geborstene Balkonverkleidung können wir
kurz in die Wohnung sehen, bereuen es aber gleich wieder. Die verkohlten Leichen der beiden Nachbarn
liegen am Boden und sind grotesk verdreht. Trotzdem laufen Menschen durch die Ruine und suchen
in den Trümmern nach Verwertbarem. Anja und ich gehen hoch in unsere Wohnung und rufen nach
der Nachbarin. Niemand antwortet. Eine ungute Vorahnung wird schnell zur Gewissheit, als wir einen
Zettel finden. Frau Schneider, die Nachbarin, teilt uns darin mit, dass sie keine Hoffnung mehr hat und

24

nun zu ihrem Mann gehen wird. Kurz hoffen wir noch, das Schlimmste verhindern zu können, doch
als wir die Wohnung nebenan betreten und Frau Schneider neben ihrem aufgedeckten Mann und den
leeren Medikamentenschachteln liegen sehen, wissen wir, dass jede Mühe vergeblich ist. Auf dem Weg
nach draußen schaue ich noch kurz in die Schränke der beiden alten Leute, kann aber außer einer halben
Flasche Öl und einem Paket Zucker nichts finden. Weder Anja noch ich haben die Kraft zu trauern. So
legen wir uns müde und schmutzig ins Bett und schlafen erschöpft ein. In unserer Wohnung war Gott sei

Dank niemand und selbst wenn, hätten sie nichts Brauchbares finden können.

TAG 6

Als ich aufwache, bin ich völlig durcheinander. Die Ereignisse der letzten Tage hätte ich niemals für
möglich gehalten. In diesem Moment spüre ich Angst, Durst und Hunger und fühle mich seltsam
lethargisch. Ich möchte einfach nur weg von hier, aus der Stadt fliehen, aber ich weiß nicht, wohin.
Jedes Mal, wenn ich mit anderen Menschen gesprochen habe, schien es, als gäbe es keine Möglichkeit,
zu fliehen. Das ganze Land ist betroffen und niemand weiß, ob und wann der Strom zurückkehren wird,
weshalb jede Bewegung sinnlos erscheint.

Trotzdem entscheide ich mich, aus der Stadt zu fliehen. Die Erlebnisse, die ich zu Beginn der Krise auf
dem Dorf hatte, erscheinen mir geradezu paradiesisch. Ich schnappe mir einen Rucksack und packe alles,

25

was ich für nützlich halte, ein, auch meine Kleidung und alle essenziellen Dinge, die ich finden kann. Zum
Schluss nehme ich auch meinen Laptop und mein Handy mit, in der Hoffnung, sie irgendwo aufladen
oder gegen etwas tauschen zu können.

Es ist seltsam, wie schnell sich alles geändert hat. Noch vor sechs Tagen gehörte ich zur deutschen
Mittelschicht, verdiente gut und hatte Ersparnisse auf der Bank. Aber jetzt fühle ich mich wie ein
Obdachloser - alles, was ich besitze, passt in meinen Rucksack. Anja und ich setzen die Rucksäcke auf und
starten unsere Reise ohne Ziel.

In der Innenstadt fallen wir sofort auf, da wir schwere Rucksäcke tragen. Wir spüren, wie die Blicke
auf uns gerichtet sind. Stimmen rufen uns alle paar Meter an und fordern uns auf, den Inhalt unserer
Rucksäcke zu teilen. Ich ärgere mich, dass ich kein Küchenmesser eingepackt habe. Dann treten plötzlich
mehrere Gestalten aus einer Seitenstraße und umringen uns. Sie fragen uns nach unserem Ziel und
Zweck der Reise und ich bin mir bewusst, dass sie uns ausrauben wollen. Plötzlich prescht einer der
Männer nach vorn, holt aus und schlägt mir mit der Faust ins Gesicht. Mir bleibt die Luft weg und ich gehe
zu Boden. Anja stellt sich mutig zwischen uns und fleht die Plünderer an, uns gehen zu lassen. Sie zeigt
ihnen den Inhalt ihres Rucksacks und nachdem sie feststellen, dass wir nichts Wertvolles haben, lassen
sie von uns ab. Wir sind erleichtert und beschließen, jeden Kontakt zu anderen Menschen zu vermeiden

und viel vorsichtiger weiterzugehen. Nach Stunden erreichen wir den Rand der Stadt und machen auf

26

einem Feldweg eine kurze Pause. Ich bin müde und hungrig, meine Nase blutet und mein Kopf pocht
schmerzhaft, aber immerhin sind wir nicht in akuter Lebensgefahr. Es stehen einige Apfelbäume am
Wegesrand, und obwohl die Früchte sauer sind, essen wir so viele, wie wir können. Irgendwo habe ich mal
gehört, dass viele einheimische Pflanzen essbar sind. Leider kann ich mich partout nicht daran erinnern,
welche das waren, und so beschließen wir, auf den Versuch lieber zu verzichten. Als wir das erste
kleine Dorf erreichen, werden wir von jedem, den wir um Hilfe bitten, weitergeschickt. Zwar sehen die
Bewohner hier durchaus nicht so ausgehungert aus wie die Menschen, denen wir in der Stadt begegnet
sind, dennoch hat offenbar auch hier niemand etwas für Fremde übrig. Die Elektrogeräte, die wir
mitführen, und selbst die Goldkette erweisen sich als nutzlos. Auch die Leute hier wissen nicht, ob und
wann sich die Verhältnisse wieder bessern werden, und geben daher nichts von ihren Vorräten ab. Kurz
nach unserer Ankunft werden wir von einem Mann, der sich als Jäger vorstellt, aus dem Dorf verwiesen.
Das Gewehr hält der Mann zwar auf den Boden gerichtet, dennoch ist klar, wer in der Situation das Sagen
hat.

Nun sind wir auch von der Illusion befreit, dass es auf den Dörfern Bauernhöfe und damit Essen im
Überfluss gibt. Wir erfahren, dass schon drei Tage nach Ausfall des Stroms die riesigen Bestände an
Geflügel verstorben sind. Die in Massentierhaltung untergebrachten, zigtausend Vögel sind nach Ausfall

der hofeigenen Notstromversorgung und der Lüftung elendig an ihrer eigenen Körperwärme und den

giftigen Gasen ihrer Ausscheidungen verendet. Der Metzger schlachtet seit Tagen im Akkord Rinder, die
vor Schmerzen schreien. Da die Hochleistungskühe nicht mehr maschinell gemolken werden konnten,
haben sich die Euter entzündet. Obwohl die Räucheröfen des Dorfes allesamt qualmen, verdirbt ein
Großteil des Fleisches ohne Kühlung oder ist durch Krankheit der Tiere ungenießbar. Teilen oder abgeben
will dennoch kein Dorfbewohner, sie alle wissen, dass nach der kurzen Phase des Überflusses eine
Durststrecke von unbekannter Länge folgen wird. Wenigstens unsere Wasserflaschen dürfen wir an
einer Handpumpe auf einem der Grundstücke auffüllen. Wir gehen weiter und fragen uns, was wir wohl
tun werden, wenn wir auch im nächsten Dorf weggeschickt werden. Als es dämmert, kriechen wir in
einen Hochstand an einem Feldrand und decken uns mit den Pullovern unseres verstorbenen Nachbarn
zu. Ein Teelicht am Boden spendet ein kleines bisschen Licht. Was der nächste Tag bringen wird, weiß

keiner von uns beiden.

TAG 7

Ich öffne langsam meine Augen und bemerke, dass die Sonne noch nicht vollständig aufgegangen ist.
Anja und ich sind in der feuchten Kälte des Morgens aufgewacht. Wir haben unsere Fluchtrucksäcke
als Kopfkissen benutzt, um zumindest ein bisschen Komfort zu haben. Plötzlich sehe ich unter dem

Hochstand einen Igel, der durch das Buschwerk läuft. Ich habe in meinem Leben noch nie etwas anderes

27

als Ungeziefer getötet, aber der Hunger treibt mich zu etwas, was ich vor ein paar Tagen für unmöglich
gehalten hätte. Ich klettere vorsichtig den Hochsitz herunter und suche mir im Gestrüpp einen relativ
dicken Knüppel. Ich fühle mich wie ein Monstrum, als ich auf das kleine Tier einschlage, aber es muss
getan werden, denke ich mir. Ich unterschätze die Kraft, die notwendig ist, um ein Tier zu töten, und
muss noch ein zweites und drittes Mal zuschlagen, bevor es endlich stirbt. Was nun? Wir können uns
nicht vorstellen, dass wir das Häufchen blutigen Fells und Stacheln wirklich essen sollen. Aber der
Hunger nagt an uns und so schicke ich Anja los, um Holz für ein Feuer zu sammeln. Als ich beginne, ohne
Plan mit einer Glasscherbe vom Weg das Tier zu zerschneiden, muss ich immer wieder meinen Brechreiz
unterdrücken. Das Fleisch des Igels ist warm und verströmt einen ungewohnten Geruch. Als ich den
Bauch des Igels öffne und versuche, mit einem Stock die Eingeweide zu entfernen, wird es mir fast zu viel.

Ich frage mich, ob ein Igel eine Galle hat, wie diese aussieht und was passieren würde, wenn ich sie
verletze. Ich entferne alles von dem kleinen Tier, was mir trotz des Hungers nicht essbar erscheint, und
schaffe es sogar, das Fell vom Körper zu ziehen. Das ist eine jämmerlich kleine Mahlzeit. Anja und ich
versuchen nun, das Holz zu entzünden. Anfangs qualmt und stinkt es nur und das Feuer geht immer
wieder aus. Erst als wir trockenes Gras und kleine Zweige hinzufügen, bekommen wir eine Flamme hin.
Wir braten den Igel an einem Stock über dem Feuer, aber das Fleisch ist trocken, ziemlich verbrannt
und macht keinen von uns satt. Stattdessen hat der Aufwand uns wahrscheinlich sogar noch hungriger

28

gemacht.

Wir gehen weiter entlang des Feldwegs in Richtung des nächsten Dorfes. Als wir nach einiger Zeit
Häuser sehen, hören wir schon von Weitem ein Klagen und Weinen. Eine junge Frau kommt aus Richtung
des Dorfes auf uns zugelaufen. Sie schiebt einen Kinderwagen. Als sie uns entgegenkommt, fällt sie auf
die Knie und bittet uns um Hilfe, aber wir haben nichts, mit dem wir ihr helfen könnten. Im Wagen
liegt ein Baby, es kann kaum älter als vier Wochen sein. Mit tränenerstickter Stimme erzählt uns die
junge Mutter, dass ihr Mann als Polizist in der Stadt gearbeitet hat. Er kam am zweiten Tag des Blackouts
nicht mehr nach Hause. Sie hat bislang nicht erfahren können, ob ihm etwas zugestoßen ist oder wer ihr
Auskunft erteilen könnte. Dann ist ihr, als sie nachts ein Fläschchen auf dem Gasherd zubereiten wollte,
die Dose mit dem Milchpulver der Tochter heruntergefallen. Ohne Aussicht, schnell neues besorgen zu
können, hat sie das verstreute Pulver aufgesammelt und wieder in die Dose gepackt. Leider wurde das
Pulver wohl verschmutzt oder feucht, denn schon am Abend des nächsten Tages bekam das Baby Fieber
und Bauchkrämpfe. Anfangs schrie es aus vollem Leib, nun schwitzt es nur noch still vor sich hin.

Obwohl sie die Nachbarn auf dem Dorf schon seit Jahren kennt, konnte oder wollte ihr keiner von ihnen
helfen. Außer ein paar Beuteln Fencheltee, die sie von einer Frau bekam, war keine Hilfe zu finden. Und
alle haben abgelehnt, sie in die Stadt zu fahren. Zu groß war die Angst vor dem, was dort geschieht,

und niemand wollte sein Auto, sofern überhaupt noch Benzin im Tank war, für die Fahrt eines anderen

29

Menschen nutzen. Da keine Besserung eintrat, hat die Frau in ihrer Verzweiflung beschlossen, zu Fuß
in die Stadt zum Krankenhaus zu laufen. Wir bringen es nicht übers Herz, ihr die Wahrheit darüber zu
sagen, dass sie in der Stadt auch nicht mit Hilfe rechnen kann, und so trennen sich unsere Wege nach
kurzer Zeit. Ich krame in meinem Fluchtrucksack und kann zumindest ein zweites Feuerzeug entbehren,
vielleicht kann es der Frau von Nutzen sein in ihrer misslichen Lage. Wenn schon die Nachbarn in diesem
Dorf einander nicht helfen, so werden sie für uns Fremde wohl erst recht nichts übrig haben. Nur eine
Woche! Nur eine Woche ohne Strom hat alles weggewischt, das für uns selbstverständlich gewesen war.
Lieber Leser,

so oder so ähnlich werden viele Bürger einen Blackout erleben, wenn er eintritt. Obwohl immer
mehr Signale und Umstände darauf hindeuten, dass eine Katastrophe wie diese wahrscheinlich auf
uns zukommt, schlagen die meisten Bürger jegliche Warnung in den Wind. Wenn auch du die hier
beschriebene Vorstellung für unwahrscheinlich hältst, kannst du das Buch jetzt aus der Hand legen.
Wenn du dagegen nicht so enden willst wie die Protagonisten meiner Einleitung, erkläre ich dir gern, was
warum auf uns zukommen könnte und wie du dich darauf vorbereitest.

Ich wünsche dir Erleichterung und Freude beim Lesen,

Andre Schmitt

30

31

WARUM WIR AUF EINE KRISE ZUSTEUERN

BLACKOUT —- MEHR ALS NUR EIN STROMAUSFALL

Einen Stromausfall in der Wohnung und im Haus haben viele schon mal erlebt. Solche Ausfille
treten häufig auf und können oft binnen Minuten durch entsprechende Umschaltmanahmen behoben
werden. Haufiger Auslöser in urbanen Räumen sind dafür Grabungsarbeiten („Bagger“) oder Tiere, die
in einem Trafo einen Kurzschluss auslösen, auch Extremwetterereignisse und Sabotage des Stromnetzes

sind möglich. Ein Blackout wie oben beschrieben ist dagegen von einem ganz anderen Ausmaß.

« WAS IST EIN BLACKOUT?

Ein Blackout ist ein plotzlicher, überregionaler, weite Teile des Kontinentes umfassender und länger

andauernder Strom-, Infrastruktur- und Versorgungsausfall. Der Begriff „Blackout“ ist nicht klar

definiert und wird daher auch oft falsch verwendet, in Medien zum Beispiel fiir gewöhnliche
Stromausfille. Ein Blackout zeichnet sich dadurch aus, dass auch andere Infrastrukturen betroffen sind
und eine Hilfe von außen nicht erwartbar ist. Alles, was nicht vor Ort vorbereitet und vorgesorgt wurde,
wird nicht zur Verfügung stehen. Zudem ist der Stromausfall nur der Ausgangspunkt fiir längerfristige
Versorgungsunterbrechungen und -engpisse.

Die drei Phasen des Blackouts

Phase 1: 24 Stunden bis drei Wochen je nach Lagezuspitzung
Phase 2: mehrere Wochen bis Monate

Phase 3: mehrere Monate bis weit über einem Jahr

Die meisten Menschen denken nur an einen Stromausfall, also an die Phase 1. Das greift jedoch deutlich
zu kurz und führt zu einer massiven Unterschitzung der Folgen eines Blackouts. Denn auch in der Phase
2, also bis die Telefon-, Handy- und Datennetze (Internet) wieder weitgehend funktionieren, wird kaum
etwas funktionieren. Weder Produktion, Logistik noch Treibstoffversorgung funktionieren, so kannst du
weder tanken noch einkaufen. Nur die Wasserver- und Abwasserentsorgung sollten in Phase 2 wieder
funktionieren. Erst in Phase 3 kann dann der Wiederanlauf der Versorgung mit lebenswichtigen Giitern
beginnen. Und das kann dauern. Denke nur an mögliche Ausfälle in der industrialisierten Tierhaltung

32

oder Glasproduktion. Es wird zum Teil Jahre dauern, bis sich wieder eine Normalisierung einstellt. Wir

müssen uns daher auf längerfristige Versorgungsunterbrechungen und -engpässe einstellen.

° WAS IST EIN BROWNOUT?

Nicht so katastrophal, aber ebenfalls alarmierend ist der Brownout. Ein Brownout ist eine geplante oder
ungewollte Reduzierung der Stromversorgung in einem bestimmten Gebiet. Stell dir vor, dein Haus
bekommt nicht mehr die volle Stromstärke, sondern weniger - die Lampen könnten schwächer leuchten
und einige Geräte wie die Waschmaschine oder der Kühlschrank funktionieren vielleicht nicht mehr
richtig.

Somit wirkt ein Brownout wie eine Art Stromdiät. Es passiert, wenn die Stromversorger die
Menge des verfügbaren Stroms verringern müssen, um zu verhindern, dass das gesamte Stromnetz
zusammenbricht. Manchmal liegt das daran, dass nicht genug Strom erzeugt wird - etwa wegen
technischer Probleme, Naturkatastrophen oder einer sehr hohen Nachfrage, wie an einem besonders
kalten Wintertag.

Im Vergleich zum Blackout ist der Brownout weniger schlimm, aber immer noch ernst, da
kritische Infrastruktur wie Krankenhäuser, Verkehrsampeln oder Kommunikationssysteme trotzdem

beeinträchtigt werden können. Die Bundeswehr bereitet sich darauf vor, im Notfall schnell zu handeln

33

und wichtige Systeme und Menschen zu schützen, wenn so etwas passiert.
WAS PASSIERT BEI EINEM ROLLIERENDEN BROWNOUT?

Ein rollierender Brownout ist so etwas wie ein Stromkarussell. Dabei wird die reduzierte
Stromversorgung abwechselnd in verschiedenen Gebieten vorgenommen. Anstatt also ein ganzes Gebiet
über längere Zeit mit weniger Strom zu versorgen, wird der Brownout „rollierend“ — also wechselnd —
eingesetzt, um die Last gleichmäßig zu verteilen.

Stell dir vor, zuerst wird in deinem Stadtteil der Strom etwas gedrosselt. Eine Stunde später ist
ein anderer Stadtteil dran, dann wieder ein anderer. So rollt der Brownout von einem Ort zum
nächsten. Dabei wird die Strombelastung verteilt, ohne dass ein bestimmter Ort zu lange unter den
Einschränkungen leidet.

Ein rollierender Brownout ist ein Mittel, um Zeit zu gewinnen und den Schaden zu minimieren,
wenn die Stromversorgung knapp wird. So bleibt das Netz stabil und niemand muss zu lange auf
Strom verzichten — wichtig in einer Krise, damit wir alle möglichst gut durchkommen. Ein rollierender
Brownout sollte für dich das Signal sein, die abschließenden Vorbereitungen für eine mögliche Krise zu
treffen.

34

-

Ww

wi

WIE STELLST DU DIE GROSSE DES STROMAUSFALLS FEST?

. Check den Sicherungskasten bzw. Verteilerkasten im Haus oder der Wohnung! Ein entscheidendes

Element im Sicherungskasten ist der Fehlerstromschutzschalter, auch als FI-Schalter bekannt. Ist
dieser ausgelöst oder deaktiviert, kann dies auf einen Stromausfall hinweisen. Setz den FI-Schalter
zurück und überprüfe, ob der Strom zurückkehrt. Falls nicht, ist es wahrscheinlich, dass nicht nur dein

Haus betroffen ist.

. Check deine Umgebung: Funktioniert bei deinem Nachbarn das Licht oder in der Straße die

Beleuchtung noch? Wenn die Umgebung im Dunkeln liegt, deutet dies auf eine größere Sache hin.

. Check die Erreichbarkeit deiner Kontakte: Versuche, deine Familie, Freunde oder Nachbarn telefonisch

zu kontaktieren. Uberpriife sowohl das Mobiltelefonnetz als auch das Festnetz, da ein Stromausfall
die Kommunikationsdienste beeinträchtigen wird. Sollte es nicht möglich sein, andere Personen zu

erreichen, könnte dies ein Anzeichen fiir einen größeren Stromausfall sein.

. Check das Radio und den Verkehrsfunk: Hore aufmerksam den Verkehrsnachrichten zu.

Wenn im Verkehrsfunk von großflächigen Stromausfillen, Strafensperrungen aufgrund
von Verkehrsproblemen oder anderen Hinweisen auf Störungen im Zusammenhang mit der

Stromversorgung berichtet wird, könnte das auf einen Blackout hindeuten.

. Uberregionale Uberpriifung: Sollte es noch funktionieren, nutze dein Mobiltelefon, um Kontakte in

einer anderen Stadt zu erreichen, die weit genug entfernt ist, um das mögliche Ausmaß des Blackouts
zu erfassen. Wenn auch in diesen entfernten Gebieten ein Stromausfall vorliegt, spricht dies fiir einen

größeren regionalen oder sogar landesweiten Blackout.

WELCHE FOLGEN HÄTTE EIN BLACKOUT?

WASSERVERSORGUNG

Ein Blackout beeinträchtigt die Wasserversorgung massiv, da Pumpstationen nicht mehr funktionieren.

Deswegen empfiehlt das BKK jedem Bundesbürger, Wasservorräte für mindestens 14 Tage von 24 Litern

Trinkwasser anzulegen. Meiner Auffassung nach ist das noch zu wenig.

Neben privat gesammeltem Wasser gibt es als Wasserquelle auch sogenannte Notbrunnen. Das sind

Wasserversorgungsstellen der Kommunen zur Entnahme von Wasser für die Bevölkerung in einem

Notfall. Um Notbrunnen steht es in Deutschland aber sehr schlecht. Erstens gibt es sie nicht

flächendeckend und ausreichend, zweitens wurden sie in der Vergangenheit total vernachlässigt. Kauf

dir daher Testkits, um das Wasser in einem Notbrunnen auf Schadstoffe oder Bakterien prüfen zu

können. Seit dem Jahr 2022 bemüht sich der Bund wieder, alle 5.000 Brunnen auf Vordermann zu

35

bringen und Konzepte zur Trinkwasserversorgung im Krisenfall erfolgreich umzusetzen. Das beruhigt
mich allerdings nicht, im Gegenteil. Denn können 5.000 Brunnen 83 Millionen Bürger im Ernstfall
ausreichend versorgen? Dann müsste ein Brunnen durchschnittlich 16.600 Bürger versorgen. Ein

einziger Brunnen! In den Ballungsgebieten wären es sogar noch mehr.

° INFRASTRUKTURAUSFALL

Ein Blackout beeinflusst die gesamte Infrastruktur eines Landes. Straßenverkehrslichter, öffentliche
Verkehrsmittel und Eisenbahnsysteme fallen aus, was zu Staus und Verkehrschaos führt.
Kommunikationsnetzwerke wie Telefon- und Internetdienste funktionieren nicht mehr, was die
Informationsverbreitung erschwert. Banken und Finanzinstitute können ihre Dienste nicht mehr

anbieten, was zu finanziellen Engpässen führt und ein Einkaufen für viele unmöglich macht.

° LIEFERKETTEN

Lieferketten sind stark von einem funktionierenden Stromnetz abhängig. Ein Blackout führt dazu, dass
Produktionsstätten, Lagerhäuser und Verteilungszentren nicht mehr arbeiten können. Dies hat zur
Folge, dass die Verfügbarkeit von Lebensmitteln, Medikamenten und anderen wichtigen Gütern schnell

abnimmt. Die auftretenden Engpässe sorgen für Preisanstiege und Hamsterkäufe.

36

° MEDIZINISCHE VERSORGUNG

Krankenhäuser, Arztpraxen, Apotheken und andere medizinische Einrichtungen sind auf eine
zuverlässige Stromversorgung angewiesen. Bei einem Blackout stehen lebensrettende Geräte wie
Beatmungsgeräte, Herzmonitore und Dialysemaschinen still. Die Lagerung von Medikamenten, die
Kühlung erfordern, wird beeinträchtigt. Chirurgische Eingriffe können nur unter erschwerten
Bedingungen durchgeführt werden. Die medizinische Versorgung wird stark eingeschränkt, was zu einer
erhöhten Sterblichkeitsrate führt. Menschen mit chronischen Erkrankungen sind besonders gefährdet,
da ihre Versorgung unterbrochen wird. Infektionen könnten sich aufgrund der hygienischen Probleme

weiter ausbreiten, da keine angemessene Abfallentsorgung und Wasserreinigung gewährleistet sind.

° SICHERHEITSPROBLEME

Ein lang andauernder Blackout kann zu einer Zunahme von Sicherheitsproblemen führen. Ohne
ausreichende Beleuchtung und Überwachungssysteme steigt das Risiko von Einbrüchen, Plünderungen
und Gewalt allgemein. Die öffentliche Ordnung ist gefährdet, da die Polizei und andere Behörden mit

begrenzten Ressourcen und Kommunikationsmöglichkeiten konfrontiert sind.

37

« MÜLLENTSORGUNG

Die Müllentsorgung wird ebenfalls beeinträchtigt, da Abfallentsorgungsanlagen nicht mehr betrieben
werden können. Unbehandelter Müll kann sich ansammeln und zu hygienischen Problemen und

Krankheitsausbrüchen führen.

GROSSFLÄCHIGE STÖRUNGEN IM STROMNETZ DER VERGANGENHEIT

Nordosten der USA, 1965:

Im Jahr 1965 ereignete sich eine großflächige Stromstörung im Nordosten der USA, die als der „Blackout
von 1965“ bekannt wurde. Ein fehlerhaftes Relais im Kraftwerk Ontario Hydro in Kanada führte zu einem
Dominoeffekt, bei dem sich der Stromausfall über weite Teile des nordöstlichen Gebiets der Vereinigten
Staaten ausbreitete. Über 30 Millionen Menschen waren betroffen, als die Stromversorgung in Teilen
von New York, Ontario und anderen Städten und Gemeinden zusammenbrach. Die Auswirkungen waren
spürbar, aber die Gesellschaft konnte sich relativ schnell erholen, da es nur wenige Stunden dauerte, bis
der Strom wiederhergestellt wurde.

38

New York City, 1965:

Im selben Jahr wie der Nordost-Blackout ereignete sich auch in New York City ein bedeutender
Stromausfall. Ein Feuer in einem Umspannwerk in Manhattan war die Ursache für den Zusammenbruch
des Stromnetzes in weiten Teilen der Stadt. Die Auswirkungen waren beträchtlich, da der Stromausfall
zu einer Welle von Plünderungen und Gewalt führte. Die öffentliche Ordnung brach zusammen und
die Bewohner waren tagelang ohne Strom. Dieser Vorfall verdeutlichte die sozialen Auswirkungen eines

großflächigen Stromausfalls und die Notwendigkeit eines effektiven Krisenmanagements.

New York City, 1977:

Ein weiterer großer Stromausfall traf New York City im Jahr 1977. In dieser Zeit war die Stadt von
wirtschaftlichen Schwierigkeiten und sozialen Spannungen geprägt. Der Stromausfall verstärkte die
bereits bestehenden Probleme und führte zu Plünderungen, Bränden und Chaos auf den Straßen. Die
Folgen waren katastrophal und es dauerte Tage, bis die Ordnung und die Stromversorgung vollständig

wiederhergestellt waren.

Schweiz, 2005:
Im Jahr 2005 kam es in der Schweiz zu einem großen Stromausfall, der weite Teile des Landes betraf. Die
Ursache war ein Fehler in einer Hochspannungsleitung, der zu einem massiven Stromausfall führte. Die

Auswirkungen waren umfangreich, da der öffentliche Verkehr zusammenbrach, Flughäfen geschlossen

wurden und Krankenhäuser und andere wichtige Einrichtungen auf Notstromaggregate angewiesen
waren. Es dauerte mehrere Stunden, bis der Strom in allen betroffenen Gebieten wiederhergestellt

wurde.

Schweden, 2004:

Im Jahr 2004 erlebte Schweden einen großflächigen Stromausfall, der weite Teile des Landes
betraf. Die Störung wurde durch einen Kaskadeneffekt ausgelöst, bei dem der Ausfall eines
Kraftwerks zu Überlastungen in anderen Teilen des Netzes führte. Die Auswirkungen waren spürbar,
da Verkehrssysteme, Kommunikationsnetze und andere wichtige Infrastrukturen betroffen waren.
Es dauerte Stunden, bis der Strom wiederhergestellt wurde und die Gesellschaft ihre normale

Funktionalität zurückerlangte.

Europa, 2006:

Im Jahr 2006 erlebte Europa einen großflächigen Stromausfall, der mehrere Länder betraf. Eine
fehlerhafte Schutzeinrichtung in einem Umspannwerk in Deutschland führte zu einem Kaskadeneffekt,
der zu Ausfällen in anderen Teilen des Kontinents führte. Die Auswirkungen waren erheblich,
da Millionen von Menschen ohne Strom waren und Transport- sowie Kommunikationssysteme
beeinträchtigt wurden. Es dauerte mehrere Stunden bis Tage, bis der Strom in allen betroffenen Regionen

39

wiederhergestellt wurde.

Berlin, 2019:

Im Jahr 2019 kam es in Berlin zu einem großflächigen Stromausfall, der weite Teile der Stadt betraf. Ein
Feuer in einem Umspannwerk führte zu einem Zusammenbruch des Stromnetzes und ließ große Teile
der deutschen Hauptstadt im Dunkeln. Die Auswirkungen waren spürbar, da der öffentliche Verkehr
lahmgelegt wurde, Geschäfte und öffentliche Einrichtungen schließen mussten und die Bewohner auf
Notstromaggregate angewiesen waren. Es dauerte mehrere Stunden, bis der Strom wiederhergestellt

wurde und das normale Leben in Berlin wieder aufgenommen werden konnte.

WIE IST UNSERE STROMERZEUGUNG SICHERGESTELLT?

° EUROPÄISCHES VERBUNDSYSTEM

Um zu verstehen, warum die Gefahr eines großflächigen Blackout real ist, müssen wir zunächst wissen,
wie unser Stromnetz aufgebaut ist. Es existieren in Europa aufgrund der räumlichen Aufteilung zwar
mehrere voneinander getrennte Verbundsysteme, im Allgemeinen wird aber unter dem europäischen

Verbundsystem das zentraleuropäische Verbundnetz jener Länder verstanden, welche die ehemalige

40

Union for the Coordination of Transmission of Electricity (UCTE) umfassen („UCTE-Verbundnetz“).
Derzeit sind dies 35 Staaten, darunter auch die im Krieg befindliche Ukraine.

Der Vorteil eines solchen Netzes ist, dass Schwankungen in der Erzeugung und im Verbrauch
erheblich besser ausgeglichen werden können, als wenn jedes Land oder jede Region ein alleinstehendes
Stromversorgungsnetz hätte. Jedes Verbundsystem ist dadurch gekennzeichnet, dass darin alle Erzeuger
wie Kraftwerke synchron, also mit identischer Netzfrequenz und entsprechender Phasenlage, arbeiten.
Dadurch können sie über Umspannwerke direkt elektrisch zusammengeschaltet werden. Wäre bei
Wechselspannung die Frequenz bzw. Phasenlage nicht bei allen Erzeugern exakt gleich, wären
Kurzschlüsse die Folge. Benachbarte Verbundnetze können zwar mit nominal gleicher Netzfrequenz von
beispielsweise 50 Hz ausgestattet sein, durch laufende geringe Schwankungen der Nennfrequenz sind die
konkreten Werte allerdings nicht identisch, womit kein direkter elektrischer Verbund hergestellt werden
kann.

Jedes Verbundsystem ist in mehrere Regelzonen aufgeteilt. Deutschland umfasst beispielsweise vier
Regelzonen, Österreich und die Schweiz je eine Regelzone mit je einem Übertragungsnetzbetreiber,
welcher als Regelzonenführer auftritt. Aufgabe der Regelzonenführung ist unter anderem, die von
den Netzbetreibern vorzuhaltende Regelleistung zu koordinieren, da elektrische Stromnetze, und auch
Verbundnetze, elektrische Energie nicht speichern können. Es muss zu jedem Zeitpunkt die erzeugte

41

elektrische Leistung dem nachgefragten elektrischen Verbrauch entsprechen, andernfalls weicht die
Netzfrequenz im gesamten Verbundnetz nach oben (zu geringe Nachfrage) bzw. nach unten (zu hohe
Nachfrage) ab.

Diese Abweichungen sind auf der Transportnetzebene durch entsprechende Leistungsflüsse als
Ausgleich gekennzeichnet und können in Extremfällen zur Überlastung der Leitungen und
Transformatoren führen. Kommt es zu einer Abweichung, die bestimmte Toleranzschwellen über- oder
unterschreitet, muss dies im Rahmen der Netzregelung und über Regelleistung ausgeglichen werden.
Kommt es aufgrund von Bilanzdefiziten zu einer starken Abweichung der Netzfrequenz, werden
Notmaßnahmen ergriffen, was in Extremfällen neben Stromausfällen zum temporären Auftrennen des

Verbundnetzes in mehrere eigenständige Teilnetze führen kann.

° DAS STROMNETZ WIRD IMMER KOMPLEXER

Deutschland hat vier Netzbetreiber, die die Stromversorgung sicherstellen. Diese warnen nun schon
seit Längerem vor Unterversorgung und raten den Kunden zum Stromsparen. Früher hatte man
wenige Hundert Großkraftwerke, die einfach steuerbar und übers Land verteilt waren. Die Ansiedlung
der Kraftwerke war damals an den Verbrauchern und der Produktion bedarfsorientiert auf kürzesten

Wegen ausgerichtet. Mit Stand Dezember 2021 waren 2.297.108 Energieerzeugungsanlagen am Netz,

42

also nicht nur die großen Kraftwerke, sondern auch Solar, Biokraft, Windanlagen etc., welche dann
aber nicht am Bedarf, sondern an der Erzeugungslage ausgerichtet wurden. Wind bevorzugt im Norden
und Sonne im Süden Deutschlands. Die Leitungen, um den Austausch und den Transport von Nord
nach Süd zu bewerkstelligen, gibt es jedoch noch nicht in ausreichender Stückzahl. Das Problem ist
hier also die zufallsorientierte Stromproduktion, welche keine Rücksicht auf den realen Bedarf nimmt.
Die Komplexität, diese ganzen Erzeuger gleichzuschalten und zu koordinieren, ist die Achillesferse
unserer Versorgung. Die Verteilnetze, die hierfür notwendig sind, belaufen sich auf mindestens 12.000
Kilometer, wovon gerade einmal 2.000 Kilometer fertig gebaut wurden. Mit einer Fertigstellung ist nicht
vor 2030 zu rechnen. Des Weiteren müssen sämtliche Stadtnetze erneuert werden, da diese für die
künftigen Bedarfe nicht mehr ausreichen, wenn sich die Anzahl der E-Autos und Wärmepumpen noch
erhöhen sollte. Also haben wir zum einen zu wenig Strom, und selbst wenn man ihn hätte, müsste man

erst einmal die Leitungen dafür errichten, damit der Endkunde diesen auch nutzen kann.

* REDISPATCHING-MASSNAHMEN IN DER ENERGIEVERSORGUNG
Redispatching-Maßnahmen spielen eine wesentliche Rolle bei der Vermeidung von Blackout-Situationen
und bei der Aufrechterhaltung eines stabilen Stromnetzes.

WAS IST REDISPATCHING?

Redispatching bezieht sich auf die kurzfristige Anpassung der Stromerzeugung und des
Stromverbrauchs, um Engpässe im Stromnetz zu vermeiden oder zu beheben. Diese Maßnahmen werden
von den Netzbetreibern ergriffen, um die Netzstabilität aufrechtzuerhalten und sicherzustellen, dass die
Nachfrage nach Strom jederzeit mit der Erzeugung im Einklang steht. Die Anzahl der Eingriffe in unser
Netz nimmt ständig zu. Hier eine kleine Übersicht der letzten Jahre:

2020: 6.789
2021: 8.636
2022: 12.631
2023: 8.686 (Stand 22.07.2023)
WARUM SIND REDISPATCHING-MASSNAHMEN WICHTIG?

Redispatching-Maßnahmen spielen eine entscheidende Rolle bei der Verhinderung von Blackouts.
Sie ermöglichen es den Netzbetreibern, auf unvorhergesehene Ereignisse oder Schwankungen in der
Stromnachfrage schnell zu reagieren. Durch das gezielte Umleiten von Stromflüssen, das Anpassen der
Erzeugungskapazitäten und das Lastmanagement können Engpässe im Netz vermieden werden. Sowohl
die Tatsache, dass unser Stromnetz immer unübersichtlicher und damit schwerer zu koordinieren

und zu kontrollieren wird, als auch die Tatsache, dass die Redispatching-Maßnahmen seit einigen

43

Jahren konstant zunehmen, sind Zeichen für ein instabileres Stromnetz und damit auch Signale zur

Vorbereitung auf einen möglichen Blackout.

WAS KÖNNEN URSACHEN FÜR EINEN BLACKOUT SEIN?

Mangelnde Flexibilität:

Das heutige Stromnetz wurde hauptsächlich für die zentrale Energieerzeugung konzipiert und ist
daher nicht ausreichend flexibel, um den Anforderungen der zunehmend dezentralen und erneuerbaren
Energieerzeugung gerecht zu werden.

Die wachsende Anzahl von Fotovoltaikanlagen und Windparks stellt das Netz vor Herausforderungen
hinsichtlich der Netzstabilität und des Energieausgleichs. Von einst knapp 1.000 zentralen Kraftwerken
haben wir nun mehr als zwei Millionen, da jedes Windrad und jede Fotovoltaikanlage als eigenes
Kraftwerk gezählt werden. Die Synchronisierung aller Kraftwerke auf 50 Hertz ist kein leichtes

Unterfangen, da je nach Wetter mal mehr oder weniger aus den dezentralen Anlagen kommt.

Veraltete Infrastruktur:
Ein weiteres Problem besteht in der veralteten Infrastruktur der meisten deutschen Stromnetze. Viele

Leitungen und Transformatoren sind überlastet und nicht in der Lage, den steigenden Energiebedarf

44

und die neuen Anforderungen der Energiewende zu bewältigen. Dies führt zu Engpässen und möglichen
Störungen im Netz.

Mangelnde Energiespeicherung:
Das Fehlen effizienter Energiespeicherungstechnologien ist ein weiterer kritischer Punkt. Die
fluktuierende Natur erneuerbarer Energien wie Sonne und Wind macht es erforderlich, überschüssige
Energie speichern zu können, um sie in Zeiten geringer Erzeugung verfügbar zu machen. Ohne
ausreichende Energiespeicherung bleibt das Stromnetz anfällig für Schwankungen und instabilen
Energiefluss.

An guten Tagen verschenken wir so unseren Strom oder zahlen sogar dafür, dass dieser abgenommen
wird, und an schlechten Tagen kaufen wir teuren Atomstrom von den Nachbarn ein, um das Leck zu
stopfen.

Anfälligkeit für Störungen und Cyberangriffe:

Das aktuelle Stromnetz ist sehr anfällig für Störungen und potenzielle Cyberangriffe. Eine einzige
Störung kann zu einem großflächigen Stromausfall führen und enorme Auswirkungen auf Wirtschaft,
Gesellschaft und die Lebensqualität der Menschen haben. Das macht das Stromnetz zu einer sensiblen
Infrastruktur, die meiner Ansicht nach zu wenig beschützt ist.

45

WARUM WÄRE EIN BLACKOUT SO VERHEEREND? - DIE DREI PHASEN DER
KATASTROPHE

Um die Ausmaße eines Blackouts vollständig zu erfassen, schauen wir uns den Zyklus von Katastrophen
an. Alle Katastrophen können in drei Phasen untergliedert werden:

— Pre-Impact-Phase,
— Impact-Phase und

— Post-Impact-Phase.

In der Pre-Impact-Phase werden die Voraussetzungen für den Impact, also die Katastrophe, geschaffen.
Diese können je nach Art der Katastrophe unterschiedlich ausfallen:

Blackout
Marode Infrastruktur

Erhöhtes Eingreifen der Netzagentur, um Stabilität zu gewährleisten

Stabile Stromerzeuger werden nach und nach abgebaut.
Notabschaltungen häufen sich.

Lieferproblematiken und Engpässe bei Rohstoffen zur Energieerzeugung
Waldbrand oder Hochwasser

Außerordentliche Dürre oder Starkregen

Wasserpegel bei Deichen und Stauseen steigt.

Waldbrandwarnstufe nimmt zu.

Die Impact-Phase sollte selbstverständlich sein: Es folgt das eigentliche Schadensereignis (Impact).

Die Zeit nach dem Schadensereignis nennt man Post-Impact-Phase. Das Feuer ist aus, der Wasserpegel
zurück zum Normalmaß oder der Putsch vorüber. Die Post-Impact-Phase ist die Pufferzone zwischen
„Alles ist Mist!“ und „Alles ist wieder super!“ allerdings vernachlässigen viele sie in ihrer Vorbereitung.

Nur weil gerade eine Katastrophe vorbei ist, heißt es nicht gleich, dass alles wieder funktioniert,

46

Geschäfte befüllt sind, Sicherheit und Ordnung das Geschehen beherrschen. Diese Phase kann von
ein bis zwei Wochen bis zu mehr als einem Jahr dauern. Zum Beispiel herrschte nach dem Hurrikan
Katrina für mehr als ein Jahr lang weiterhin Chaos. Denn jedes Ereignis hat Folgeerscheinungen, die
einen Dominoeffekt auslösen können. Wirtschaftliche Folgen und Mangelversorgung sind meistens
inbegriffen, da die gesamte Industrie erst wieder hochfahren muss. Lieferketten müssen neu aufgebaut

werden. Die Infrastruktur muss erneuert oder ausgebessert werden.

WIE LANGE DAUERT ES, BIS EIN BLACKOUT BEHOBEN WERDEN KANN?

Die Wiederherstellung der Stromversorgung nach einem Blackout erfordert eine sorgfältige Planung und
Koordination. Die Versorger können nicht einfach wieder den Schalter umlegen und es fließt Strom. Auch

die Kraftwerke sind „tot“ und müssen fremdgestartet werden.

. SCHWARZSTART

Die erste Phase nach einem Blackout ist der Schwarzstart, bei dem das Stromnetz von Grund auf
neu hochgefahren wird. Dabei miissen Kraftwerke und Netzinfrastruktur wieder in Betrieb genommen

werden, um die benötigte Energie fiir die nachfolgenden Phasen bereitzustellen. Bis ein Schwarzstart

47

überhaupt möglich ist, können bis zu 21 Tage vergehen. Die Hauptprobleme und Risiken in dieser Phase
sind:

Verfügbarkeit von Kraftwerken:

Es besteht die Herausforderung, dass nicht alle Kraftwerke über eigene Energiequellen verfügen, um
den Schwarzstart durchzuführen. Daher müssen alternative Energiequellen (Wasserkraft) oder externe
Unterstützung in Form von Notstromaggregaten zur Verfügung stehen — wobei hier ein Vielfaches an

Energie benötigt wird, um ein Kraftwerk anzuschmeißen.

Koordination und Kommunikation:

Eine effektive Kommunikation zwischen den beteiligten Akteuren, einschließlich der
Kraftwerksbetreiber, Netzbetreiber und Regulierungsbehörden, ist von entscheidender Bedeutung. Eine
klare Koordinierung ist erforderlich, um den Schwarzstart reibungslos und sicher durchzuführen. Geht
etwas schief, beginnt das Spiel von vorn, wobei jedes Mal mehr Schaden angerichtet wird und immer

weniger Ressourcen übrig bleiben.

Netzstabilität:
Bei der Wiederherstellung der Netzstabilität nach einem Blackout besteht das Risiko von

Netzinstabilitäten, Spannungsschwankungen und Frequenzabweichungen. Diese müssen vermieden

werden, um eine reibungslose Stromversorgung sicherzustellen.

Wiederaufbau der Netzstruktur:
Nach erfolgreichem Schwarzstart muss die Netzstruktur wiederhergestellt werden. Dies beinhaltet die
Überprüfung und Reparatur beschädigter Leitungen, Transformatoren und Schaltanlagen.

Zugänglichkeit der Schadensstellen:
Nach einem Blackout können Schäden an der Infrastruktur weitverbreitet sein. Der Zugang zu den
Schadensstellen, insbesondere in abgelegenen Gebieten oder in Zeiten widriger Witterungsbedingungen,

kann schwierig sein, was die Reparatur verzögert.

Engpässe bei Ersatzteilen und Ressourcen:
Der Bedarf an Ersatzteilen und Ressourcen für den Wiederaufbau kann erheblich sein. Engpässe bei
der Beschaffung von Ausrüstung und Materialien können die Reparatur- und Wiederherstellungszeit
verlängern.
Sicherheit und Verfügbarkeit der Arbeiter:
Bei der Reparatur der Netzinfrastruktur besteht das Risiko von Unfällen und Verletzungen auf allen
Seiten. Ob jeder in diesen unsicheren Zeiten zur Arbeit kommt, ist ebenfalls fraglich.

Daher kann es sieben bis 21 Tage dauern, bis die rudimentären Reparaturen abgeschlossen sind - je nach

48

Schwere der Schäden und Verfügbarkeit der Teile.

° LASTWIEDERAUFNAHME

In dieser Phase wird die Stromversorgung schrittweise wieder auf die Verbraucher verteilt. Die

Herausforderungen und Risiken in dieser Phase sind:

Laststeuerung:
Ein plötzlicher Anstieg der Last kann zu Überlastungen führen und das Netz erneut destabilisieren. Eine

kontrollierte und geordnete Lastwiederaufnahme ist erforderlich, um eine Überlastung zu vermeiden.

Priorisierung von Verbrauchern:
Bei begrenzter Kapazität müssen Verbraucher priorisiert werden. Kritische Infrastrukturen wie
Krankenhäuser, Polizeistationen und Wasseraufbereitungsanlagen haben Vorrang, während nicht

essenzielle Verbraucher schrittweise wieder an das Stromnetz angeschlossen werden.

Überwachung und Anpassung:
Eine kontinuierliche Überwachung des Netzstatus ist erforderlich, um potenzielle Probleme frühzeitig
zu erkennen und angemessen zu reagieren. Gegebenenfalls müssen Anpassungen in der Netzsteuerung

vorgenommen werden, um die Netzstabilität sicherzustellen.

49

Es können also mehrere Monate bis zu einem Jahr vergehen, bis ein „Normalzustand“ in allen Bereichen

wiederhergestellt ist, je nach Schwere der Schäden und Verfügbarkeit der Ersatzteile.

50

WIE DU DICH AUF DIE KRISE VORBEREITEST
UND ÜBERLEBST

Dieser Teil bereitet dich konkret auf die Zustände und die Probleme in der Krise vor. Ich habe die Inhalte
einerseits thematisch und andererseits zeitlich geordnet: von den Schritten, die du jetzt vor der Krise
noch angehen solltest, hin zu den Hinweisen, wie du dich verhältst, wenn die Krise eintritt und anhält.

Worauf ich hier nicht explizit eingehe, ist deine körperliche Vorbereitung. Denn machen wir uns nichts
vor: In chaotischen Zuständen ohne Ordnungsmacht wird sich das Recht des Stärkeren durchsetzen.
Deine körperliche Konstitution spielt dabei eine entscheidende Rolle. In jedem Fall solltest du dich daher
fit halten und für die Krise trainieren. Fitnessratgeber und -programme gibt es reichlich. Für welches
du dich entscheidest, ist weniger wichtig, als dass du jetzt anfängst, an dir zu arbeiten. Couch-Potatos
werden in einem Blackout nicht lange durchhalten.

Was ich dir aber am Ende des Kapitels mitgebe, sind Vorbereitungstipps für das Bewältigen von
Märschen, damit du nicht aus der Puste kommst, wenn du mit deiner Ausrüstung im Betondschungel auf
Erkundungstour oder Nahrungssuche gehst.

Bis hierher sollte dir klar geworden sein, dass die Krise unausweichlich ist. Die Frage ist nun: Bist
du bereit? Wenn du entschlossen bist, dieses Buch optimal zu nutzen und deine Kenntnisse in vollem
Umfang in die Praxis umzusetzen, dann möchte ich dir ans Herz leben, dich zum Experten in Desaster

Management ausbilden zu lassen. Mehr dazu erfährst du am Ende des Buches.

WAS KANNST DU JETZT SCHON TUN?

Wie bereitest du dich nun vor, wenn du dich noch in der Pre-Impact-Phase befindest? Was musst du für
deine Familie und dich bedenken, mit allen individuellen Problemen und Fähigkeiten?

Bevor du dich Hals über Kopf in die Vorbereitung vertiefst, kläre deine „Fronten“! Wen von deiner
Familie, deinen Freunden und deinem Umkreis kannst du einbeziehen und mit wem kannst du offen
sprechen? Wer ist offen, wer ist verschlossen beim Thema Krisenvorsorge und bei fiktiven Blackout-
Szenarien? Wenn jemand verschlossen ist, warum? Beginne vorsichtig, das Thema anzuschneiden, ohne

zu viel Druck aufzubauen. Viele werden abblocken oder sich lustig machen. Mach dir nichts daraus!

51

Investiere keine weitere Zeit in Menschen, die nicht denselben Weg wie du gehen, sondern eher ein
Hindernis für dich sind.

° WO FINDEST DU VERBÜNDETE?

Egal, wie stark du bist, egal, was du an Ausrüstung hast oder wie viel Geld du besitzt - wenn es losgeht,
ist alles egal, wenn man nur allein ist. Jeder wird hungrig, müde oder ist mal angeschlagen. Dann
eine gewisse Zeit in dieser Krise zu überstehen, geht nur mit einer Gemeinschaft. Damit du nicht erst
beim Eintritt einer Katastrophe dein Leben deinen Nachbarn oder Fremden anvertrauen musst, solltest
du frühzeitig ein solides Netzwerk aufbauen. Besuche Vereine, Nachbarschaftshäuser, lokale Service-
Klubs oder andere Vereinigungen, in denen sich regelmäßig unterschiedlichste Bürger treffen. Auch in
Survivalkursen oder ähnlichen thematischen Veranstaltungen zur Krisenvorsorge findest du Gelegenheit
zum Austausch. So kannst du nicht nur gleichgesinnte, informierte Bürger finden, sondern auch andere
Sichtweisen und Hintergründe mitbekommen, die dir sonst in deiner „Filterblase“ nicht begegnet wären.
Sei aber vorsichtig, mit wem du über das Thema sprichst! Beobachte die Reaktionen zunächst. Ist dein
Gegenüber interessiert und betreibt sogar eigene Vorsorge? Dann vernetzt euch und tauscht euch aus!
Gemeinsam etwas zu machen, spornt nicht nur an, sondern verbindet auch langfristig. Vorsorge kann

man auch mit Spaß und freudigen Dingen vorantreiben, ohne schlecht gelaunt die Apokalypse im Kopf zu

52

haben. Diskretion ist jedoch immer angesagt, um nicht zu viel Aufmerksamkeit zu erregen.

Mit denen, die dir folgen oder ähnliche Ansichten haben, kannst du weitermachen. Wichtig ist:
Mache lieber kleine Schritte und überfordere niemanden! Bleibe sachlich und ruhig. Zeige realistische
Szenarien aus der Vergangenheit auf und erläutere hieran mögliche Schlussfolgerungen für dich und
deine Familie. Angst ist kein guter Ratgeber, bleibe deswegen emotional auf Distanz und mache lieber
eine kleine Auszeit, bekomme den Kopf frei und fange dann wieder an, wenn du einen klaren Kopf
hast. Zu großer Stress wird dich eher zum Aufhören bewegen, als dich zu beschleunigen. Kindern sollte
man altersgerecht erklären, was ein Blackout ist. Verwende Bilder und Geschichten, um das Konzept zu
veranschaulichen. Vermeide jedoch, zu detailliert oder zu technisch zu werden, da dies Kinder verwirren
und überfordern kann.

° WIE KOMMST DU NACH HAUSE, WENN DIE KATASTROPHE EINSETZT?

Wenn geklärt ist, um wen du dich kümmerst, ist die nächste Frage, wo du zum Zeitpunkt des Blackouts
bist. Im Urlaub, auf der Arbeit oder auf einer Tagung im Ausland? Egal, wo du bist, du musst nach Hause
kommen. Ob dein Zuhause nun dein Safe House ist oder eher die Hütte deiner Oma auf dem Land, liegt
an dir, an deiner Situation und Vorplanung. Du hast Kinder oder pflegebedürftige Eltern? Wo befinden

sie sich und wie reagieren die Einrichtungen auf die Lage? Dürfen die Kinder allein nach Hause kommen

53

oder müssen sie abgeholt werden? Die Pflegekräfte, die die Versorgung älterer Menschen sicherstellen,
haben auch Familien. Bleiben sie da und wenn ja, wie lange? Wie kommen deine pflegebedürftigen
Eltern/Verwandten zu dir? Wie erreichst du sie ohne Strom?

Wenn du viel unterwegs bist, ist es spätestens jetzt Zeit, dir Gedanken um einen Coming-Home-
Rucksack zu machen. Dieser Rucksack enthält alles, was du brauchst, um dich beim Blackout schnell
und sicher nach Hause zu bringen. Dies beinhaltet Dinge wie Nahrungsmittel, Wasser, Kleidung, eine
Notfalldecke, eine Taschenlampe, ein Messer, ein Feuerzeug und ein Erste-Hilfe-Set. Stelle sicher, dass
alle Gegenstände in gutem Zustand und nicht beschädigt oder abgelaufen sind. Wie beim TÜV für dein
Auto musst du auch hier regelmäßig einen Check machen, ob alles noch in Ordnung ist. Sonst erlebst du
Überraschungen, die du nicht brauchst.

Sobald du deinen Rucksack überprüft hast, solltest du eine Route planen, um nach Hause zu gelangen.
Du solltest dir vorher mindestens drei alternative Routen für den Heimweg raussuchen. Hierbei geht es
aber nicht um einfache Pfade auf deinem Handy oder GPS, sondern Routen, die du bei Tag oder Nacht
ohne jegliche Hilfsmittel, maximal mit einem Kompass und einer Karte wiederfindest. Versuche, Routen
zu wählen, die sicher sind und dich nicht in Gefahr bringen. Vermeide stark befahrene Straßen und
Gebiete, die von Unruhen oder anderen Gefahren betroffen sein könnten. Die Masse wird die erste Zeit
lethargisch zu Hause sitzen, nutze diese Zeit der Ungewissheit, um Meter zu machen.

54

° WELCHE DOKUMENTE SOLLTEST DU SICHER VERWAHREN?

Es ist wichtig, dass du in einer Krise alle wichtigen Dokumente als Kopie bei dir hast und die Originale
sicher aufbewahrt sind. Zu den wichtigen Dokumenten, die du in einer Krise bei dir haben solltest,
gehören unter anderem dein Perso, Reisepass, Führerschein, Versicherungspolicen, Geburtsurkunde,
Zeugnisse und medizinische Unterlagen, aber auch Grundstücksbeglaubigungen und Besitzurkunden
etc.

Mach mehrere Kopien aller wichtigen Dokumente und bewahre sie an mehreren sicheren Orten auf.
Auch digitale Kopien auf einem USB-Stick oder in der Cloud sind sinnvoll. Es ist ratsam, eine Kopie
der Dokumente in deiner Tasche oder deinem Rucksack aufzubewahren, damit du im Notfall schnell
darauf zugreifen kannst. Verpacke Originaldokumente in einer verschließbaren Plastiktüte oder einem
wasserdichten Beutel.

Trage deine wichtigen Dokumente immer bei dir und achte darauf, dass sie nicht gestohlen werden.
Wenn du Originaldokumente zu Hause aufbewahrst, solltest du sicherstellen, dass sie an einem sicheren
Ort gelagert werden, zum Beispiel in einem feuerfesten Safe oder in deiner „Schatzkiste“.

Während der Krise wirst du kein Geld abheben können und deine EC- oder Kreditkarte ist wertlos.
Daher solltest du genügend Bargeld vor der Krise abheben, pro Person sollten es mindestens 500
Euro sein. Versuche, verschiedene Währungen dabeizuhaben, falls du das Land verlassen musst. Dollar

gehen eigentlich immer, aber auch Schweizer Franken oder britische Pfund sind sicherlich noch

vertrauenswürdig.

° WELCHE KENNTNISSE SOLLTEST DU DIR ANEIGNEN?

Sollte ein Blackout dein gewohntes Leben aus den Angeln heben, kannst du nicht googeln oder jemanden
anrufen, keinen Notruf wählen oder abwarten, dass sich alles von allein fügt. Deine Skills entscheiden
dann über Leben und Tod. Deswegen lerne, lese, probiere aus! Mache jetzt Fehler und werde besser. In
der Pre-Impact-Phase kannst du dir das noch erlauben. Archiviere zusätzliches Wissen oder komplizierte
Anweisungen auf Taschenkarten und in Büchern. Das Wichtigste ist optimalerweise einlaminiert und
griffbereit. Am Beispiel Notfallmedizin verdeutlicht: Du solltest wissen, welche Medikamente für welche
Probleme geeignet sind. Das genaue Volumen, die Wiederholungen und mögliche Nebenwirkungen
kannst du dann auf eine Taschenkarte schreiben, wo du nachschlagen kannst. Du musst also nicht alles
wissen, du musst nur wissen, wo es steht (nicht digital).

Folgende Fachgebiete und Kenntnisse solltest du bis zur Krise vertiefen:

° Erste Hilfe: Erste-Hilfe-Kurse werden durch viele Institutionen wie Deutsches Rotes Kreuz (DRK), BRK,

Malteser usw. regional angeboten. Sie sind kostentechnisch überschaubar, teilweise sogar kostenfrei,

55

und gut erreichbar. Zu den genannten Themenbereichen gibt es aber zunehmend Anbieter, deren
Qualität schwankt. Eine gewisse Hintergrundprüfung empfiehlt sich daher. Als Grundlage, um auch
die Laienmedizin besser zu verstehen, solltest du dich mit der Anatomie und der Physiologie des

Körpers auseinandersetzen.

Survivaltechniken: Überleben in der Wildnis, Nahrungsbeschaffung, Wassergewinnung und

Feuermachen
Krisenmanagement: Risikomanagement, Katastrophenvorsorge und -bewältigung

Psychologie: Stress, Angst und andere emotionale Belastungen, Stressmanagement, Angst- und

Traumabewältigung
Krisenkommunikation, Konfliktlösung, Notfallfunk, Antennenbau und Verhandlungsführung

Selbstverteidigung

Im Anhang werde ich noch einige Links und Bücher empfehlen, die für deine weitere Recherche

sicherlich sinnvoll sind. Wenn du bei null anfängst, eigne dir zunächst folgendes „Minimalpaket“ an:

56

Erste-Hilfe-Kenntnisse:

Es gibt fast in jeder größeren Stadt Kurse für Erste Hilfe. Frische deine Kenntnisse auf und vertiefe
diese mit taktischer präklinischer Notfallmedizin. Praxisnahe Kurse von „richtigen“ Combat Medics
wären natürlich die beste Wahl. Alles ist wie immer eine Frage des Geldbeutels. Bitte vorher genaustens

recherchieren, um nicht auf Betrüger hereinzufallen.

Selbstverteidigung:

Hier geht es nicht um filigrane Kampfstile, sondern einfache, brutale Maßnahmen, die schnell zu
einer Lösung des Problems führen. Keine langen Bodenkämpfe oder verrückten Hiebe und Würfe, die
eher unter „Laborbedingungen“ funktionieren, vorausgesetzt, der Trainingspartner macht mit. Jeder
Kampfstil hat seine Vor- und Nachteile.

Lebensmittel- und Wasserversorgung:

Lebensmittel und Wasser können in der Krise schnell knapp werden, weshalb du für deine Familie und
dich vorsorgen solltest.

Outdoorfähigkeiten:
Im Fall einer Krise musst du vielleicht für eine längere Zeit im Freien überleben. Feuer machen, Nahrung

suchen und Schutz vor der Witterung finden sind deshalb essenzielle Fähigkeiten.

57

° WIE FINDEST DU ZEIT FÜR DIE VORBEREITUNG?

Wenn du beginnst, dir die notwendigen Kenntnisse anzueignen, wirst du das sicherlich nach der Arbeit
tun. Lass dich dann auf keinen Fall davon abbringen, weil du dich nicht mehr konzentrieren oder
keinen Input mehr aufnehmen kannst. Reduziere stattdessen den Input, der den ganzen Tag über dich
hereinbricht. Egal, ob du es möchtest oder nicht, die Medienflut, sei es in sozialen Medien, Nachrichten,
TV und Radio, beschießt dich den ganzen Tag lang mit Informationen. Du kannst diese Informationen
nicht nicht verarbeiten. Alles wird von deinem Verstand aufgenommen, abgespeichert und verankert.
Ich habe keinen Fernseher und höre seit 2004 kein Radio mehr. Ich besitze auch keinen Account auf
Instagram oder Facebook.

So eine Informationsdiät bedeutet den bewussten und begrenzten Konsum von Informationen aus
verschiedenen Quellen wie Fernsehen, sozialen Medien, Online-Nachrichtenseiten, Radio etc. Diese Diät
kann auch den Verzicht auf bestimmte Arten von Informationen beinhalten, die du als irrelevant oder
unproduktiv ansiehst. Informationen kommen aus verschiedenen Quellen in hoher Geschwindigkeit
und Menge auf uns zu, was zu einem Gefühl von Überwältigung und Stress führen kann. Durch eine
Informationsdiät kannst du das Informationsvolumen kontrollieren und dich auf die Informationen

konzentrieren, die wirklich wichtig für dich sind.

Dies hilft dir, deinen Stress zu reduzieren und dein Leben effektiver zu gestalten. Eine Informationsdiät
kann auch dazu beitragen, deine geistige Gesundheit zu verbessern. Der ständige Konsum von
negativen oder alarmierenden Nachrichten kann Angstzustände und Depressionen verursachen. Eine
Informationsdiät kann dazu beitragen, den Konsum solcher Nachrichten zu reduzieren und dich in eine
positive Stimmung zu versetzen.

Darüber hinaus kann eine Informationsdiät auch deine kognitive Leistungsfähigkeit verbessern. Indem
du dich auf relevante Informationen konzentrierst, kannst du leichter komplexe Aufgaben bewältigen.

+ WIE BEREITEST DU DICH AUF LANGE FUSSMÄRSCHE VOR?

Da öffentliche Verkehrsmittel ausfallen und Treibstoff Mangelware sein wird, wirst du in der Krise
die meisten Strecken zu Fuß zurücklegen. Sich zu Fuß durch unsicheres Terrain zu bewegen, ist kein

einfacher Spaziergang, deswegen solltest du auf folgende Punkte achten:

Entklappern und Tarnen der Ausrüstung:

Überprüfe alle Gurte, Schnallen und Befestigungen, um sicherzustellen, dass sie sicher und fest sitzen.
Dies beinhaltet auch das Überprüfen von Karabinern, Riemen und anderen Verbindungselementen.
Verpacke metallische oder glänzende Gegenstände vorher und klebe sie ab.

58

Geruchstarnung:
Deo, Parfüm oder andere Gerüche, die dich in der Natur verraten können, müssen ausbleiben. Getragene
Oberbekleidung, welche schon etwas riecht, ist frischer, gewaschener Kleidung mit künstlichem Geruch

vorzuziehen.

Tageszeit:

Je nach Sicherheitslage kann es nötig werden, dass du dich nur während der Dunkelheit bewegst.
Licht sollte hier vermieden werden, maximal sollte Rotlicht bei schlechter Sicht verwendet werden.
Abgeklebte Knicklichter mit schwacher Strahlung an der Rucksack-Außenseite sorgen dafür, dass die
Gruppenmitglieder sich im Dunkeln folgen können.

Handzeichen auf dem Marsch:

Handzeichen sind ein wesentlicher Bestandteil der Kommunikation während deines Marsches. Diese

visuellen Signale ermöglichen eine schnelle und effektive Kommunikation, insbesondere in Situationen,

in denen der Einsatz von Funkgeräten oder verbaler Kommunikation nicht möglich oder unpraktisch ist.
Es ist wichtig, dass alle Einheiten über die gleichen Handzeichen und ihre Bedeutungen informiert

sind, um Missverständnisse zu vermeiden. Die Handzeichen sollten einfach, eindeutig und leicht

erkennbar sein, um in stressigen und hektischen Situationen effektiv zu sein. Es gibt eine Reihe von

59

standardisierten Handzeichen, die von der NATO verwendet werden. Diese umfassen beispielsweise das
Stoppzeichen, das Signal zum Vorwärtsgehen, zum Rückwärtsgehen, zum Rechts- und Linksabbiegen,
zum Anhalten und zur Bestätigung.

TAKTISCHES BEWEGEN IM GELÄNDE MIT EINER GRUPPE
Beim sicheren Bewegen im Gelände mit deiner Gruppe gibt es verschiedene Aspekte zu beachten:

Marschformationen:
Die Wahl der richtigen Marschformation ist entscheidend für die Effektivität und Sicherheit der Gruppe.
Es gibt verschiedene Arten von Marschformationen, darunter:

Kolonne/Schützenreihe:

Hier bewegen sich die Mitglieder hintereinander in einer Linie. Diese Formation eignet sich gut für
das Durchqueren von engen Passagen oder dichtem Gelände. Der Vorteil besteht darin, dass die Gruppe
kompakt bleibt und die Kommunikation zwischen den Mitgliedern erleichtert wird. Sicherung zu allen
Seiten ist gewährleistet durch die Gruppenmitglieder.

Keil:

Bei dieser Formation bewegen sich die Mitglieder in einer dreieckigen Formation, wobei der

Gruppenführer oder der Kommandant vorn ist. Diese Formation ermöglicht eine bessere Beobachtung

60

der Umgebung und eine schnellere Reaktion auf Bedrohungen.

Schützenrudel:
Hier bewegen sich die Mitglieder nebeneinander in einer Linie. Diese Formation bietet eine breite Front
und eignet sich gut für offenes Gelände, in dem eine gute Sicht und Feuerkraft erforderlich sind.

Sammelpunkte:

Lege regelmäßig Sammelpunkte fest, bei welchen du dich mit deiner Gruppe wiederfinden kannst, sollte
beim weiteren Marsch etwas vorfallen (Hinterhalt, Ausweichen etc.). Der Sammelpunkt sollte markant
sein, sodass dieser bei Tag und Nacht gefunden werden kann. Von diesem dann x Meter entfernt sollten
sich die Kräfte sammeln. Der Erste, der ankommt, baut die Sicherung auf und überwacht das Eintreffen
der anderen Teile. Jedes Mitglied meldet sich per Funk oder Lichtsignalen etc. vor dem Erreichen des
Punktes an. Ein Ablauf zur Aufnahme der Kräfte sollte vorher erfolgen, um nicht in eine Falle zu tappen.

ÜBERQUEREN VON BÄCHEN UND FLÜSSEN

Das Überqueren von Bächen und Flüssen erfordert spezielle Techniken und Vorsichtsmaßnahmen, um

die Sicherheit der Gruppe zu gewährleisten. Hier sind einige Punkte zu beachten:

Vorbereitung:

Bevor die Gruppe einen Bach oder Fluss überquert, sollten geeignete Ausrüstung und Hilfsmittel

61

wie Seile oder Planen bereitgestellt werden. Die Gruppe sollte auch über Schwimmwesten oder
andere Schutzausrüstung verfügen, falls erforderlich. Mithilfe eines gut gepackten Rucksacks, welcher
wasserdicht verpackt ist, und einer kleinen Plane kann man selbst schwerste Rucksäcke mühelos
ans andere Ufer bringen. Hast du Zeit, wechsle die Schuhe und schwimme mit deinen leichten
Wechselschuhen durch den Bach/Fluss.

Beurteilung der Durchquerbarkeit:

Beurteile die Durchquerbarkeit des Gewdssers sorgfältig, einschließlich der Tiefe,
Strömungsgeschwindigkeit und des Untergrunds. Berücksichtige auch mögliche Hindernisse wie Felsen
oder Baumstämme im Wasser. Wenn möglich, suche nach geeigneten Stellen zum Überqueren, wie

flachere Bereiche oder Brücken.

Gruppenorganisation:

Teile die Gruppe in kleinere Einheiten auf, um ein sicheres und effizientes Überqueren zu ermöglichen.
Dies kann bedeuten, dass du Mitglieder als Vorkommando auf die andere Seite schickst, welche eine
gute „Landungszone“ erkunden und dann sichern, während die anderen allein oder zu zweit langsam

nachkommen.

Sicherheitshinweise:

Gib klare Anweisungen zur Sicherheit während des Überquerens. Dazu gehört beispielsweise, dass die
Mitglieder ihre Ausrüstung ordnungsgemäß sichern, vorsichtig auf rutschigen Steinen oder glatten
Untergründen sind und sich gegenseitig unterstützen, falls jemand ins Wasser fällt.

Kommunikation:

Stelle sicher, dass während des Überquerens eine klare Kommunikation zwischen den Mitgliedern
der Gruppe aufrechterhalten wird. Verwende Handzeichen oder vereinbarte Zeichen, um wichtige
Informationen wie die Tiefe des Wassers oder Hindernisse zu kommunizieren.

Nachkontrolle:

Überprüfe nach dem Überqueren des Gewässers alle Mitglieder der Gruppe, um sicherzustellen, dass sie
sicher und unverletzt angekommen sind. Führe gegebenenfalls Erste-Hilfe-Maßnahmen durch und setze
die Mission fort.

PAUSEN UND SCHLAFEN IM UNSICHEREN GELÄNDE

Du kannst natürlich über längere Strecken nicht ununterbrochen marschieren, irgendwann musst du
Pause machen oder gar schlafen. Ein einfacher 20-Kilometer-Weg in der Pre-Impact-Phase von A nach

B dauert vielleicht drei bis fünf Stunden. In der Krise kann es den ganzen Tag dauern und Umwege

62

von weiteren Kilometern bedeuten, da du langsamer wirst und Gefahren ausweichst. Hier sind einige
Techniken und Empfehlungen, um taktische Pausen und das Schlafen im unsicheren Gelände zu
bewältigen:

Lager errichten:
Zunächst wird ein geeigneter Standort ausgewählt, der natürliche Deckung, gute Sichtlinien und
operative Vorteile bietet. Dies kann beispielsweise ein bewaldetes Gebiet, ein Hügel oder eine
Geländevertiefung sein. Geh dahin, wo du normalerweise nie hingehen würdest. Der Gegner geht
meistens auch nur den Weg des geringsten Widerstands. Beim Beziehen eines Schlafplatzes im
unsicheren Gelände ist es wichtig, sich an geschützten Orten aufzuhalten, die die Sichtbarkeit
minimieren. Natürliche Deckung wie Felsen, Dickicht oder Hohlwege können genutzt werden, um die
Wahrscheinlichkeit einer Entdeckung zu verringern. Die Gruppenmitglieder sollten auch darauf achten,
dass ihr Schlafplatz nicht in unmittelbarer Nähe von potenziellen Gefahrenquellen wie Straßen, Pfaden
oder Wasserquellen liegt.

Während des Aufenthalts sind strenge Sicherheitsprotokolle einzuhalten. Dies beinhaltet die Wahrung
von Funkstille, um die eigene Position nicht preiszugeben, das Einhalten von Lichtdisziplin, um die
Sichtbarkeit zu minimieren, sowie die Durchführung von Wachschichten. Bevor die Gruppe sich schlafen

legt, müssen mindestens zwei entgegengesetzte Sammelpunkte erkundet werden, welche im Falle

63

eines Angriffs schnell erreicht werden können. Diese erhalten ein internes Codewort, welches je nach

Angriffsrichtung des Gegners ausgerufen wird.

STRESSCODES UND PASSWÖRTER

Die Verwendung von Stresscodes am Funk und die Verwendung von Passwörtern unter Mitgliedern im
Gelände bei unklarer Feind-/Freundlage ist überlebenswichtig.

Stresscodes am Funk sind vordefinierte Codewörter oder Phrasen, die verwendet werden, um wichtige
Informationen schnell und präzise zu übermitteln oder um deinem Gegenüber klarzumachen, dass
du nicht mehr „frei sprechen kannst“ (Geisel/Gefangener). Es gibt offene und eindeutige Codes wie
„Mayday“, welcher bedeutet, dass sich eine Person in einer lebensbedrohlichen Situation befindet und
sofortige Hilfe benötigt. Und es gibt Stresscodes, welche eher subtil gegeben werden, ohne dass man
die Intention als Außenstehender mitbekommt. Beispielsweise kann man während des Satzes etwas
einwerfen, das sich für den Geiselnehmer normal anhört, woran jedoch der Empfänger erkennt, dass hier
eine Notsituation vorliegt.

Ein weiterer wichtiger Aspekt der Sicherheit im Gelände bei Nacht ist die Verwendung von Passwörtern.
Passwörter eignen sich, um die Identität zu bestätigen. Ein Passwort könnte beispielsweise eine

bestimmte Phrase oder ein spezifisches Codewort sein, das nur den Teammitgliedern bekannt ist. Wenn

64

jemand das Passwort nicht kennt, wird er als potenzielle Bedrohung betrachtet und kann entsprechend
behandelt werden.
Dies ist nur eine grobe Einführung in dieses spezielle Thema. Wenn du dein Wissen dazu weiter

verfeinern möchtest, empfehle ich dir, dich in praktischen Kursen weiterzubilden.

WIE SICHERST DU DEIN VERMÖGEN FÜR DIE KRISE AB?

Nachdem wir die ersten Grundlagen geklärt haben, schauen wir uns nun ein Thema an, das gern
unterschätzt wird: die Vermögenssicherung. Wenn du den Blackout überlebst, aber alles an Werten
verloren hast, das du dir vielleicht über Jahrzehnte aufgebaut hattest, ist das bitter. Und unnötig
obendrein.

Inzwischen stehen wir bereits so kurz vor einer Krise, dass es nicht leicht sein wird, noch ein relevantes
Vermögen anzusparen. Außerdem musst du bedenken, dass vermögenssichernde Investitionen, zum
Beispiel in Diamanten, Gold und Silber, während einer Krise praktisch nutzlos sind, denn Gold kann man
bekanntlich nicht essen. Solche Anlagen kannst du im Krisenfall höchstens als Tauschmittel einsetzen,
wie wir uns später noch anschauen werden.

Hauptsächlich sind sie aber dazu gedacht, dein Vermögen durch die Krise zu bringen, um hinterher,

wenn alles vorbei ist, nicht mit leeren Händen dazustehen. Die wichtigsten Punkte der Krisenvorsorge
sind deshalb nicht zwingend Vermögenswerte, sondern allem voran dein freier Wille und deine
Entscheidungen. Darauf aufbauend kommt es auf dein Mindset und deine Gesundheit an sowie die
Gemeinschaft, die du um dich herum aufbaust. In diese Gemeinschaft bringst du deine Fähigkeiten
ein und du machst von deiner finanziellen Intelligenz Gebrauch. Erst ganz am Ende zählt dein
angesammeltes Material.

Daran erkennst du schnell, dass materielle Dinge nicht das Wichtigste bei einer professionellen
Krisenvorsorge sind. Sie sind praktisch nur die Spitze des Eisbergs. Du kannst so viel Material besitzen,
wie du willst - ohne freies Denken bist du nicht Herr deiner selbst, sondern Spielball externer Reize und
Bedürfnisse. Geld und Materielles bringen dir ohne die Fähigkeiten, sie gezielt zu nutzen, nichts.

Wenn du überleben willst, womöglich noch einigermaßen angenehm, brauchst du andere Ressourcen,
die nicht mit Geld zu kaufen sind. Dir die Situation frühzeitig bewusst zu machen und dementsprechend
zu handeln, ist deutlich wichtiger als jegliches Edelmetall. Ohne das nötige Mindset und eine stabile
Gesundheit wirst du nicht weit kommen. Hieran kannst du schon jetzt arbeiten.

Selbst mit den besten Fähigkeiten hast du es in der Krise deutlich schwerer, wenn du allein bist. Such dir
daher Gleichgesinnte, investiere deine Zeit in Freundschaften und den Aufbau einer widerstandsfähigen
Gemeinschaft. Du brauchst eine starke Gruppe zu deinem Schutz.

65

Doch auch eine große Gruppe übersteht die Krise nicht, wenn Körper und Geist nicht fit und robust
genug sind. Dazu solltest du dir auch überlegen, mit welchen Fähigkeiten du zu dieser Gemeinschaft
beitragen kannst.

Fazit: Alles beginnt mit deinen Entscheidungen. Fokussierst du dich allein auf das Material, dann gibt
dir das nur eine trügerische schnelle Befriedigung und entbindet dich geistig von deiner Verantwortung.
Stell stattdessen sicher, dass deine Denkweise unabhängig und aufgeklärt ist. Alles Weitere basiert
darauf.

Hast du dann die notwendigen Bereiche abgedeckt, ist es natürlich noch besser, wenn du auch finanziell
vorgesorgt hast. Aber wie gesagt, Investitionsanlagen allein bringen dich nicht durch die Krise. Es ist das
Wissen, das dich am Leben erhält.

Beginne also stets mit deinem Fundament!
Erkenne dich selbst!

WELCHE AUSRÜSTUNG UND TOOLS BRAUCHST DU?

Nehmen wir an, du liest und erweiterst inzwischen deinen Horizont, eignest dir die krisennotwendigen

Kenntnisse an und hast deine Vermögensplanung aufgestellt. Kommen wir nun zum praktischeren Teil

66

der Vorbereitung: Was brauchst du in welchem Umfang und worauf solltest du bei der Anschaffung
achten?

° WAS SOLLTEST DU UNBEDINGT HABEN UND WAS IST EHER NICE TO HAVE?

Ich gebe dir hier angepasst an das Spezialkräfte-Bekleidungsschema einen gewissen Plan, den du
abarbeiten kannst - ein Schema, das je nach Situation auf- und abgebaut werden kann, je nach
Eskalationsstufe. Dieses Schema passe ich natürlich so an, dass es rein für dich als Schutz und passend
zur Überlebenssituation geeignet ist. Angriffstypische Besonderheiten und paramilitärische Raffinessen
lasse ich hier gezielt aus. Wir bauen dich und deine Gruppe, Familie und Freunde wie eine Zwiebel auf.

Von innen nach außen, vom Überlebenswichtigen zum reinen Luxus.

First Line:

Die First Line umfasst deine persönliche Grundausstattung, die du immer trägst. Egal, ob im Schlafsack,
beim Erkunden oder wenn du „nur mal schnell“ duschen oder einkaufen gehen möchtest. Dieses Material
und die Kleidung sind deine zweite Haut, deine Lebensversicherung, wenn alles andere danebengeht.
Du sollst nur überleben, nicht im Luxus schwelgen. Dazu gehören unter anderem deine „Uniform“ bzw.
Outdoorbekleidung, deine robusten Stiefel, eine Kopfbedeckung, ein ordentlicher Gürtel und weitere
nützliche Dinge, die dich mindestens 24 Stunden lang am Leben halten.

67

Second Line:

Die Second Line sind die erweiterte Schutzausstattung und dein kleiner Fluchtrucksack. Hierzu gehören
beispielsweise eine Schutzweste, erweiterte Erste-Hilfe-Kits und viele andere Dinge, die dich im Alltag,
sei es auf der Flucht, im Kampf oder bei Besorgungen, begleiten.

Third Line:

Die Third Line ist die zusätzliche Schutzausstattung, die bei besonders gefährlichen Einsätzen getragen
wird oder wenn du weite Distanzen mit deinem großen „Hinkelstein“ (Rucksack 80+ Liter) zurücklegen
musst. Gasmaske, ABC-Schutzanzug, Tarnnetze und weiteres Equipment, das du brauchst, um im Feld zu
überleben, egal ob nun urban oder in der Wildnis.

Dazu zwei Grundsätze aus der „Prepperszene“: die „100er“-Regel und die „Two is one and one is none“-
Regel.

Die „100er“-Regel besagt, dass alles, was du in einer Krise (Impact) machst, baust, besorgst etc. etwa
das Hundertfache an Zeit, Geld oder sonstige Ressourcen verbraucht wie in der Pre-Impact-Phase. Eine
saubere Vorbereitung hilft dir also auch zu sparen und macht dich unabhängig und flexibel, während
andere „ihr letztes Hemd“ für die Produkte des täglichen Überlebens geben müssen.

Die „Two is one and one is none“-Regel besagt, dass man für wichtige Ausrüstungsgegenstände immer

mindestens eine oder eher zwei bis drei Ersatzmöglichkeiten haben sollte. Wenn man beispielsweise

68

nur eine Taschenlampe hat und diese ausfällt, steht man im Dunkeln. Deshalb ist es wichtig, immer
mindestens zwei Taschenlampen oder alternative Lichtquellen zu haben.

° WAS GEHÖRT ZUR FIRST LINE?

Hier gehen wir jetzt alles durch, was du permanent tragen wirst. Wer hier billig (schlechte Qualität)
kauft, zahlt nicht nur zweimal, wie man so schön sagt, sondern riskiert auch seine Gesundheit und
womöglich sein Leben. In der Krise kann man nicht stoppen, einkaufen oder wechseln (wenn man nicht
vorgesorgt hat).
Was alles enthalten sein sollte:

— Socken

— Unterwäsche (Shorts und Shirt)

— Miitze + Buff/Schlauchschal

— Schuhe

— Handschuhe

— IFAK (Individual First Aid Kit)

— Kompass

— Multitool

— Gürtel

— Robuste Hose

— Robustes Hemd

— Stirnlampe

— Energieriegel

— Schutzbrille + Ersatzbrille für Brillenträger

FARBWAHL ALLGEMEIN

Deine äußerliche Bekleidung, egal ob Hose, Hemd oder Jacke, sollte eine unauffällige Farbe haben, um
im Gelände nicht aufzufallen und somit ein Ziel darzustellen. Erdtöne wie Beige, Grün, Grau oder Braun
machen hier mehr Sinn. Schwarz fällt auch auf! Du musst mit der Umgebung verschmelzen, jedoch nicht
in Tarnuniform rumlaufen. Warum nicht? Uniformen mit Tarnmustern machen dich immer zum Ziel.
Weil dich alle Gegner oder Menschen mit bösen Absichten als Bedrohung wahrnehmen und bekämpfen

wollen. Uniform steht für diese Klientel stellvertretend für:

Er ist bewaffnet.

69

Er ist kampffähig und hat Informationen, die wichtig sein könnten.

Er hat Lebensmittel und Funk.

Alle panischen und Hilfe suchenden Menschen sehen dich hingegen als Hoffnungsträger. Sie kleben dir

an der Backe, ob du das willst oder nicht. Uniform steht für diese Klientel stellvertretend für:

Er weiß, was er tut.
Er hat Essen und Trinken.
Er beschützt mich und hilft mir.

SOCKEN

Trekking- oder Outdoorsocken sind spezielle Socken, die für das Wandern, Trekking oder andere
Outdooraktivitäten entwickelt wurden und vielleicht von denen abweichen, die du normalerweise auf
der Arbeit oder in der Freizeit trägst. Sie unterscheiden sich durch ihre Materialien, Konstruktion und
Eigenschaften, die speziell auf die Anforderungen dieser Aktivitäten und damit deiner Krise abgestimmt

sind. Die besonderen Merkmale dieser Socken sind eine gute Passform, Dämpfung und Unterstützung,

70

Feuchtigkeitsmanagement, Atmungsaktivität sowie Haltbarkeit. Diese Eigenschaften sind wichtig, um
den Füßen Komfort und Schutz während deiner längeren Flucht- oder Versteckphase zu bieten. Trekking-
und Outdoorsocken sind in der Regel aus hochwertigen Materialien wie Merinowolle, synthetischen
Fasern wie Polyester oder Nylon oder einer Mischung aus beiden hergestellt. Merinowolle hat natürliche
antibakterielle Eigenschaften, ist geruchsresistent, weich und kratzfrei. Synthetische Fasern bieten
Feuchtigkeitsmanagement und Haltbarkeit.

Eine Kombination aus beiden Materialien bietet oft eine gute Balance zwischen den Vorteilen von
Merinowolle und Synthetik. Trekking- und Outdoorsocken sind auch speziell konstruiert, um den
Anforderungen des Wanderns gerecht zu werden. Sie haben oft gepolsterte Sohlen, um die Belastung
der Füße beim Wandern zu reduzieren, und sind an den Fersen, Zehen und Ballen verstärkt, um
die Haltbarkeit zu verbessern und Blasenbildung zu verhindern. Einige Trekkingsocken haben auch
Kompressionsbereiche, um die Durchblutung zu verbessern und die Müdigkeit der Beine zu reduzieren.

Jedoch Vorsicht vor reinen Kompressionssocken! Diese sind nicht für tage- oder gar wochenlanges
Tragen konzipiert. Mangelnde Durchblutung, Taubheitsgefühle und fehlende Durchblutung bei
Abschnürung könnenschwerwiegende Folgen haben. Trekking- und Outdoorsocken schützen auch vor
verschiedenen Witterungsbedingungen und Umweltbedingungen. Zum Beispiel bieten wasserdichte
Socken Schutz vor Nässe und Feuchtigkeit, während isolierte Socken Schutz vor Kälte bieten können.

Andere Socken haben antimikrobielle Eigenschaften, um Bakterienwachstum und Geruchsbildung zu
reduzieren. Welche Marke und genaues Produkt für dich am besten sind, musst du herausfinden. Es gibt
genügend gute Hersteller, die sich hierauf spezialisiert haben.

UNTERWÄSCHE

Die Unterwäsche ist ein besonders wichtiger Bestandteil deiner First Line. Sie muss den hohen
Anforderungen der Aktivitäten und Entbehrungen sowie der permanenten Beanspruchung im Freien
gerecht werden und dich vor den Elementen schützen. Wer hier die falsche Wahl trifft, hat bald andere
Probleme als einen wütenden Mob von Plünderern oder Hungergefühl. Entzündungen im Schrittbereich
durch falsche Unterwäsche versauen dir buchstäblich den Tag und machen dich langsam und anfällig für
weitere Erkrankungen.

Eine der wichtigsten Eigenschaften deiner Unterwäsche ist ihre Atmungsaktivität. Da sie direkt auf
der Haut getragen wird, muss sie Feuchtigkeit und Schweiß schnell ableiten, um den Körper trocken zu
halten. Dafür werden oft Materialien wie Merinowolle oder synthetische Fasern wie Polyester oder Nylon
verwendet. Bei synthetischen Stoffen ist der Geruch nach ein paar Tagen nicht zu unterschätzen, aber
wegen Gestank ist noch keiner gestorben, wegen eines entzündeten „Wolfs“, den man sich gelaufen hat,

wahrscheinlich eher. Deswegen sollte die Unterwäsche gut anliegen, um Reibungen und Scheuerstellen

71

zu vermeiden. Nähte sollten nicht im Schrittbereich entlanggehen.

Gleichzeitig sollen die Kleidung und Ausrüstung locker und bequem sitzen und nicht zu eng sein, denn
auch das kann Reibungen und Scheuerstellen an empfindlichen Stellen verursachen. Spezielle Cremes
oder Salben (Vaseline) helfen zusätzlich, Reibung zu reduzieren und die Haut zu schützen. Es gibt
spezielle Anti-Reibungsprodukte auf dem Markt, die genau dafür entwickelt wurden. Auch hier bitte
erst ausgiebig testen, ehe man sich auf ein Produkt im Ernstfall verlässt. Regelmäßige Pausen beim
Marschieren sind wichtig, wenn die Zeit und die Sicherheit es zulassen, um dem Körper und der Haut
Zeit zum Erholen zu geben. In diesen Pausen solltest du darauf achten, dass die Haut trocken bleibt und
gegebenenfalls Kleidungsstücke wechseln, um Feuchtigkeit von der Haut zu entfernen.

Ein weiterer wichtiger Faktor bei Trekking- oder Outdoorunterwäsche ist ihre Fähigkeit, den Körper vor
Kälte und Wärme zu schützen. Im Winter muss sie Wärme isolieren und den Körper vor Erfrierungen
schützen, während sie im Sommer Schutz vor UV-Strahlung und Überhitzung bieten sollte. Hierfür
sind oft spezielle Materialien im Einsatz, die eine hohe Isolationsfähigkeit und einen guten UV-Schutz

aufweisen.
KOPFBEDECKUNG

Den Großteil der Körperwärme verliert der Mensch über den Kopf. Warme Glieder halten den

72

Körperkern warm und sichern das Überleben. Du brauchst eine Mütze, die speziell für den Einsatz in
der Natur entwickelt wurde und Schutz und Komfort für die unterschiedlichsten Wetterbedingungen
bietet. Diese Mützen sind in der Regel aus strapazierfähigen Materialien gefertigt und bieten Schutz
vor Sonne, Wind, Kälte und Feuchtigkeit. Eine der besonderen Eigenschaften deiner Mütze sollte sein,
Feuchtigkeit schnell abzuleiten und den Kopf trocken zu halten. Dies ist wichtig, um Überhitzung
zu vermeiden und den Körper im Sommer kühl zu halten. Die meisten Trekkingmützen sind aus
Materialien wie Nylon oder Polyester hergestellt, die schnell trocknen und Feuchtigkeit ableiten
können. Eine weitere wichtige Funktion von Trekkingmützen ist der Schutz vor schädlichen UV-
Strahlen der Sonne. Viele Outdoormützen bieten UPF-Schutz, um die Haut vor Sonnenschäden zu
schützen. Einige Trekkingmützen haben auch einen langen Nackenschutz, der den Nacken und die
Ohren schützt, die bei langen Wanderungen besonders der Sonne ausgesetzt sind. Bei extremer Kälte
empfehle ich die Kombination mit einer Sturmhaube, um Nase, Lippen und Halsbereich zu schützen.
Ein Buff/Schlauchschal ist ebenfalls eine Option. Viele Mützen sind falt- oder zusammenrollbar und
können in einer Tasche oder einem Rucksack verstaut werden, wenn sie nicht getragen werden.
Einige Trekkingmützen bieten auch zusätzliche Funktionen wie integrierte Ohrenklappen oder

Belüftungsöffnungen, die den Luftstrom durch die Mütze erhöhen können.

HANDSCHUHE

73

Egal, ob du arbeitest, kletterst oder in einen Straßenkampf verwickelt bist — was du nicht brauchst, sind
kaputte oder verletzte Hände. Deine Hände und der Körper allgemein sind deine Lebensversicherung in
der Krise. Hier ein paar Tipps, worauf du achten solltest, wenn du dir Handschuhe für die Krise zulegst.

Material:
Der Handschuh sollte aus einem haltbaren Material wie Nylon, Leder oder Goretex hergestellt sein, das
vor Rissen, Abrieb und Schnitten schützt.

Passform:

Der Handschuh sollte eine enge Passform besitzen, um einen guten Griff und Fingerfertigkeit zu
gewährleisten. Er sollte jedoch auch nicht zu eng sein, um deine Durchblutung nicht zu stören. Eine zu
lockere Passform kann dazu führen, dass der Handschuh verrutscht oder den Halt verliert. Vor allem
beim Schießen kann dies zu Störungen und fehlerhaften Treffern führen.

Griffigkeit:

Der Handschuh muss über eine gute Griffigkeit verfügen, um ein Abrutschen von Gegenständen zu
verhindern. Eine rutschfeste Oberfläche oder ein Profilmuster auf der Handfläche können hier hilfreich

sein.

74

Flexibilität:

Der Handschuh sollte ausreichend flexibel sein, um eine gute Fingerfertigkeit zu gewährleisten und um
auch bei starker Beanspruchung nicht zu reißen, um zum Beispiel Waffen oder andere Gegenstände
effektiv handhaben zu können.

Isolierung:
In kälteren Umgebungen sollte der Handschuh über eine ausreichende Isolierung verfügen, um die
Hände warm zu halten. Kalte Finger sind genauso wie kalte Füße der Anfang vom Ende.

Atmungsaktivität:
Der Handschuh sollte atmungsaktiv sein, um Feuchtigkeit von den Händen abzuleiten und ein

Überhitzen zu verhindern.

Schutz:
Der Handschuh sollte die Hände vor Schnitten, Stößen und anderen Verletzungen schützen.
Knöchelschutz für Schläge oder zum Abwehren von Schlaggegenständen ist zu empfehlen.

Es gibt natürlich nicht DEN Allheilsbringer bei Handschuhen. Jeder Handschuh ist für ein gewisses
Szenario hergestellt worden. Investiere also weise in mehrere Handschuhe für die Arbeit, für die Kälte
und den Überlebenskampf. Jeder Handschuh hat seine Vor- und Nachteile. Am Mann bzw. an der Frau
solltest du immer die haben, die kurzfristig am leichtesten als Allrounder dienen können.

OUTDOORHEMD UND JACKE

Jetzt gehen wir langsam mehr von innen nach außen. Ein gutes Outdoorhemd und eine gute Jacke sind
ein absolutes Muss für deine potenziellen Szenarien. Egal, ob taktische oder reine Outdooraktivitäten —
die Produkte sollten aus robusten, langlebigen und witterungsbeständigen Materialien hergestellt sein,
die den Anforderungen des Geländes und der Aktivität unter widrigsten Bedingungen standhalten
können. Einige Materialien, die für solche Outdoorhemden und Jacken häufig verwendet werden, sind
Nylon, Polyester und Goretex. Diese Materialien sind bekannt für ihre Haltbarkeit und ihre Fähigkeit,
Feuchtigkeit abzuweisen und den Träger trocken und komfortabel zu halten.

Dein Allroundhemd und Jacke sollten über funktionale Taschen und Befestigungspunkte verfügen, die
es dir ermöglichen, wichtige Ausrüstung, Tools und Werkzeuge griffbereit zu halten. Sie sollten darüber
hinaus auch eine bequeme Passform haben, die dir volle Bewegungsfreiheit ermöglicht.

Du bist jedoch nicht auf einem Campingtrip, deswegen ist es wichtig, dass das Hemd und die Jacke
auch eine gewisse Tarnung und Tarnfähigkeit bieten (nicht zu verwechseln mit Tarnmuster), die dich vor
potenziellen Bedrohungen schützen. Optimalerweise ist das Material zudem noch flammhemmend und
wasserabweisend, um dich vor Feuer und Wasser zu schützen. Vermeide rein synthetische Fasern, denn

bei Flammen verschmelzen sie mit deiner Haut — kein schöner Anblick und ohne Fachkräfte schwer zu

75

behandeln und zu lösen.

OUTDOORHOSE

Eine gute Outdoorhose, die du teilweise über Wochen trägst, sollte funktional und robust sein. Für eine
Krise sollte die Hose zusätzlich auch schnell trocknen können, um bei Bedarf schnell wieder einsatzbereit

zu sein.

Material:
Die Hose sollte aus einem robusten und strapazierfihigen Material wie Ripstop-Nylon oder

Polyestermischungen hergestellt sein, das gegen Abrieb, Risse und Verschleiß beständig ist.

Wetterschutz:

Eine gute Outdoorhose sollte wind- und wasserabweisend (nicht unbedingt wasserdicht) sein, um dich
vor den Elementen zu schützen. Eine Beschichtung oder Membran kann hierbei helfen. Regelmäßige
Pflege dieser Materialien sorgt für zusätzlichen Schutz und Haltbarkeit.

Bewegungsfreiheit:

Eine Hose sollte eine gute Bewegungsfreiheit bieten, um schnelle und dynamische Bewegungen zu
ermöglichen. Zu knien, zu liegen, über Hindernisse zu springen und durch den Schlamm zu robben, sollte

möglich sein, ohne dass du danach nackt dastehst. Ein elastischer Bund und flexibles Material können

76

hierbei sehr hilfreich sein.

Taschen:

Eine gute Outdoorhose sollte über ausreichend Taschen verfügen, um deine Ausrüstung (IFAK,
Handschuhe etc.) und Tools/Messer aufzubewahren und zu transportieren. Hierbei ist es auch wichtig,
dass die Taschen gut platziert und leicht zugänglich sind, egal, ob du stehst, liegst oder kniest.

Verstärkte Knie- und Gesäßbereiche:
Um deine Knie beim Klettern etc. zu schonen, sollten die Knie- und Gesäßbereiche der Hose verstärkt
sein. Dies sollte nicht unbedingt offensichtlich sein.

GÜRTEL

Ein guter Einsatzgürtel ist ein wesentlicher Bestandteil der Ausrüstung in Krisensituationen. Es gibt eine
Vielzahl von Materialien und Eigenschaften, die bei der Auswahl des richtigen Gürtels berücksichtigt
werden sollten, allen voran die Robustheit. Der Gürtel sollte in der Lage sein, schwere Ausrüstung wie
Waffen, Werkzeuge oder Vorräte zu tragen, ohne dass er reißt oder sich verbiegt. Materialien wie Nylon,
Leder oder strapazierfähige synthetische Stoffe eignen sich gut für diesen Zweck. Sie sind nicht nur
widerstandsfähig, sondern auch leicht und bequem zu tragen.

Ein weiterer wichtiger Faktor ist die Breite des Gürtels. Ein breiter Gürtel verteilt das Gewicht der

77

Ausrüstung besser und bietet zusätzliche Unterstützung und Stabilität. Ein Gürtel mit einer Breite von
etwa 3,5 bis 4,5 cm ist in der Regel ausreichend. Miss aber vorher nach, um sicherzugehen, dass der
Gürtel zur Hose passt. Eine weitere wichtige Eigenschaft ist die Verstellbarkeit. Ein guter Outdoor-
und Einsatzgürtel sollte sich an die Taille des Trägers anpassen lassen, um eine bequeme und sichere
Passform zu gewährleisten.

Eine Schnalle, die leicht zu öffnen und zu schließen ist, ist ebenfalls von Vorteil, um den Gürtel
schnell an- und ablegen zu können. Die Cobra-Schnallensysteme finde ich hierfür sehr gut geeignet. Ein
weiteres wichtiges Merkmal ist die Möglichkeit, Zubehör und Taschen an dem Gürtel zu befestigen. Eine
Vielzahl von Taschen, Haltern und Schlaufen kann nützlich sein, um zusätzliche Ausrüstung und Vorräte
griffbereit zu haben. Eine Kombination aus Molleschlaufen und D-Ringen erleichtert das Befestigen
von Zubehör und Taschen. Meine persönliche Empfehlung ist ein Gürtelsystem, das aus zwei Gürteln
besteht: einem weichen und zugleich leichten Unter- oder Innengürtel und einem robusten Ober- oder
Außengürtel. Dieses System bietet eine Reihe von Vorteilen und Besonderheiten. Einer der wichtigsten
Vorteile eines solchen Systems ist, dass es eine bessere Lastverteilung ermöglicht.

Der Unter- oder Innengürtel trägt das Gewicht der Hose und der Unterbekleidung, während der
robuste Ober- oder Außengürtel das Gewicht der Ausrüstung und anderer schwerer Gegenstände trägt.
Dies verteilt das Gewicht gleichmäßig auf den Körper und verringert das Risiko von Verletzungen

78

oder Ermüdung. Der robuste Außengürtel ist jederzeit schnell und einfach abgelegt, ohne dass man
ständig seine Hose oder andere Kleidungsstücke ausziehen muss. Dies kann besonders nützlich sein,
wenn schnelle Bewegungen oder schnelle Handlungen erforderlich sind, bei denen ein Gürtel im Weg
sein könnte. Oder einfach nur beim Schlafen im Schlafsack, die Hose bleibt an, aber der Einsatzgürtel
kann innen an den Rand gelegt werden, ohne dass man ihn lange suchen muss. Das Zwei-Gürtel-
System bietet auch eine höhere Flexibilität und Anpassungsfähigkeit als ein einzelner Gürtel. Der Träger
kann den Unter- oder Innengürtel separat von dem robusten Ober- oder Außengürtel anpassen, um
eine bessere Passform und Tragekomfort zu erreichen. Schließlich ist das Zwei-Gürtel-System aufgrund
seines modularen Designs und seiner Vielseitigkeit ideal für den Einsatz in Krisensituationen und bei
taktischen Anwendungen. Es ermöglicht eine schnelle Anpassung der Ausrüstung und bietet eine hohe
Strapazierfähigkeit und Leistungsfähigkeit in unterschiedlichen Einsatzszenarien.

MULTITOOL UND MESSER

Das Lieblingsthema vieler Outdoor- und Survivalbegeisterten. Ein gutes Outdoor-Multitool sowie ein
Arbeitsmesser sind einfach unverzichtbare Werkzeuge für jedes Abenteuer und jede Krise, egal, ob im
Urbanen oder in der Natur. Es gibt viele verschiedene Arten von Multitools und Messern auf dem Markt,

aber das ausgewählte Werkzeug sollte bestimmte Eigenschaften aufweisen, um den Anforderungen

der Krise gerecht zu werden. Zunächst einmal sollten ein gutes Outdoor-Multitool und Messer aus
hochwertigen Materialien hergestellt sein, um Langlebigkeit und Zuverlässigkeit zu gewährleisten.

Gängige Materialien sind rostfreier Stahl, Titan und Kohlenstoffstahl. Jedes Material hat seine eigenen
Vor- und Nachteile, aber im Allgemeinen sollten die Klingen und Werkzeuge aus Materialien bestehen,
die korrosionsbeständig, leicht zu schärfen und robust sind. Ein weiteres wichtiges Merkmal eines guten
Outdoor-Multitools und Messers ist seine Vielseitigkeit. Ein gutes Multitool sollte eine Vielzahl von
Werkzeugen und Funktionen haben, wie zum Beispiel eine Säge, Zange, Schere, Schraubenzieher und
Flaschenöffner. Diese Werkzeuge sollten einfach zugänglich und einfach zu verwenden sein, um schnell
und effektiv reagieren zu können.

Die Größe und das Gewicht sind ebenfalls wichtige Überlegungen bei der Auswahl eines Outdoor-
Multitools und Messers. Es sollte klein und leicht genug sein, um bequem in einer Tasche oder am Gürtel
getragen zu werden, aber groß genug, um eine angemessene Griffigkeit zu bieten und eine ausreichend
lange Klinge zu haben.

Wichtig ist beim Thema Messer, dass es vorrangig zum Arbeiten und erst in zweiter Hinsicht als
Selbstverteidigungsmittel genutzt werden sollte. Wir reden bei der First-Line-Ausstattung von einem
minimalen Ansatz zum Überleben. Rambomesser oder Macheten, wenn du welche mitnehmen möchtest,

gehören, wenn überhaupt, in die Second oder Third Line.

79

Zum Thema Sicherheit: Das Werkzeug sollte eine zuverlässige Verriegelung haben, um versehentliches
Schließen oder Öffnen zu verhindern. Die Klingen sollten eine scharfe Spitze und eine solide Basis haben,
um ein Abrutschen oder Verrutschen zu verhindern. Schließlich ist es wichtig, dass das Werkzeug einfach
zu reinigen und zu warten ist. Ein gutes Outdoor-Multitool und Messer sollten einfach zu zerlegen sein,
um sie gründlich zu reinigen und zu schmieren. Eine gute Pflege und Wartung des Werkzeugs werden
seine Langlebigkeit und Zuverlässigkeit sicherstellen. Ob du dir nun ein Tool von Leatherman, Victorinox
etc. holst oder ein Messer von Böker, Extrema Ratio etc., liegt ganz bei dir. Finde deinen eigenen Weg. Es
sollte jedoch nicht übertrieben sein und nicht über mehr Funktionen verfügen, als du brauchst, denn du
musst alles mitschleppen.

STIRNLAMPE

Licht ist immer wichtig, nicht nur nachts. Ob beim Kriechen durch dunkle Keller und eingestürzte
Wohnungen, als Signalgeber an deine Gruppe auf weitere Entfernung oder beim Navigieren in der
Wildnis bei Nacht - Licht, gutes Licht, das lange hält, ist enorm wichtig. Hier sind einige der besonderen

Merkmale, Materialien und Eigenschaften, auf die du bei der Auswahl einer Stirnlampe achten solltest:

Helligkeit:
Eine der wichtigsten Eigenschaften einer guten Stirnlampe ist die Helligkeit. Eine hochwertige

80

Stirnlampe sollte mindestens 800 Lumen an Helligkeit bieten, um eine ausreichende Sicht zu
gewährleisten. Alles darüber wäre eher zu empfehlen.

Leuchtdauer:
Eine gute Stirnlampe sollte eine ausreichende Leuchtdauer bieten. Eine Batterielebensdauer von
mindestens 20 Stunden ist empfehlenswert.

Batterieart:

Eine weitere wichtige Eigenschaft ist die Batterieart. Lithium-Ionen-Akkus sind empfehlenswert, da sie
länger halten als herkömmliche. Du solltest die Stromversorgung immer im Hinterkopf behalten sowie
immer mehrere Wechselakkus bereithalten.

Gewicht:

Eine leichte Stirnlampe ist ideal für den Einsatz im Freien und kann auch bei längeren Aktivitäten
bequem getragen werden. Ein Gewicht von unter 150 Gramm ist empfehlenswert.

Wasserdichte:

Eine wasserdichte Stirnlampe ist wichtig, um auch bei Regen oder Schnee eine ausreichende Sicht zu
gewährleisten. Eine IPX4-Zertifizierung ist empfehlenswert.

81

Verstellbarkeit:
Eine gute Stirnlampe sollte verstellbar sein, um die Sicht auf die Umgebung zu verbessern. Eine
verstellbare Halterung ist empfehlenswert, sodass du arbeiten, klettern etc. kannst und die Hände immer

frei sind.

Zusätzliche Funktionen:

Deine Stirnlampe muss zusätzliche Funktionen wie eine rote LED zur Erhaltung der Nachtsicht und einen
SOS-Modus für Notfälle bieten. Der Gegner darf dich nicht sehen, wenn du unterwegs bist. Aber Achtung
bei Navigation mit Rotlicht bei Karten: Höhenlinien werden oftmals übersehen.

KOMPASS

Der Kompass ist ein unverzichtbares Instrument für dich, vor allem da kein Navi funktionieren wird.
Auch hier möchte ich dir ein sich ergänzendes System vorschlagen: einen kleinen Richtungskompass
am Handgelenk für die schnelle Orientierung und einen hochwertigen mit Gradzahlen und
Anpeilvorrichtung für die genaue Ausrichtung. Es ist wichtig, zu beachten, dass ein Kompass immer in
Verbindung mit einer Karte verwendet werden sollte. Eine Karte gibt dir eine visuelle Darstellung der
Umgebung, in der du dich befindest, während ein Kompass dir die genaue Richtung gibt, in die du gehen

musst.

Du solltest immer sicherstellen, dass du den Kompass auf einer flachen Oberfläche hältst und ihn
horizontal ausrichtest, um eine genaue Richtungsbestimmung zu gewährleisten. Du solltest auch darauf
achten, dass du den Kompass von elektronischen Geräten fernhältst und nicht auf einer Motorhaube
oder anderen metallischen Gegenständen deine Richtung bestimmst, da diese den Kompass stark
beeinträchtigen.

Wo ein Kompass ist, darf eine Karte nicht fehlen: Packe eine, eher zwei Karten (wasserdicht) ein, um im
Notfall die Orientierung zu behalten. Bevor du dich auf deine Reise begibst, solltest du die Karte studieren
und dir einen Überblick über die Gegend verschaffen, in der du dich bewegen wirst. Achte dabei auf
markante Landschaftsmerkmale wie Flüsse, Berge, Wälder oder auch urbane Merkmale wie Kirchen und
Co., die dir später als Orientierungspunkte dienen können.

Wenn du dir unsicher bist, welche Route du nehmen sollst, solltest du vorher eine Route planen und
diese auf der Karte markieren (nicht auf der Karte schreiben, lieber auf einer Folie, wo du zur Not
Eintragungen wegwischen kannst). Entsprechend solltest du auch einen Stift oder Marker dabeihaben.
Hinweis: In Krisen werden Wege, Straßen und Kreuzungen oftmals überwacht und sind somit sehr
gefährlich. Du musst dich damit auseinandersetzen, dich auch abseits der Wege, nur mit dem Kompass,
durchzuschlagen.

SCHUTZBRILLE + ERSATZBRILLE FÜR BRILLENTRÄGER

82

Was du dir ganz klar in einer Krise nicht leisten kannst, ist, blind zu werden. Dennoch zählen
Augenschäden zu den häufigsten Verletzungen in diversen Kriegs- und Krisensituationen. Sei es durch
Staub, Schmutz, Trümmer und andere Gefahren.

In Krisensituationen ist es oft notwendig, sich schnell zu bewegen, und eine schwere oder
unbequeme Brille kann hierbei hinderlich sein. Achte darauf, dass die Schutzbrille aus leichten,
aber dennoch widerstandsfähigen Materialien wie Polycarbonat hergestellt ist, die den Anforderungen
standhalten. Ballistische Gläser wie die von WileyX sind hier nicht nur für den Soldaten, sondern
auch für jeden anderen outdooraffinen Menschen zu empfehlen. Eine weitere wichtige Eigenschaft
ist die Widerstandsfähigkeit der Schutzbrille gegen Kratzer und Beschädigungen. Eine zerkratzte oder
beschädigte Schutzbrille kann die schützende Wirkung verlieren. Eine gute Schutzbrille sollte daher mit
einer kratzfesten Beschichtung versehen sein.

Besonders wichtig für Brillenträger ist eine Ersatzbrille. Wenn du deine einzige Brille in einer Krise
verlierst, kannst du keinen Termin beim Optiker machen. Und je nachdem, wie deine Sehstärke ohne
Brille ist, bist du somit eine Schwachstelle in der Gruppe, für dich und alle anderen. Deswegen schaue
nach günstigen Ersatzbrillen in deiner Sehstärke. Müssen nicht gut aussehen und können billig sein,
Hauptsache, du hast eine!

SCHUHE

83

Wenn es um einen guten Outdoor- und Einsatzstiefel für Krisensituationen geht, solltest du verschiedene
Faktoren berücksichtigen. Der richtige Stiefel kann ausschlaggebend für Komfort und Sicherheit sein,
besonders wenn du in einer Situation steckst, in der du über lange Zeit auf deine Beine angewiesen bist.
Eine der wichtigsten Eigenschaften eines guten Outdoor- und Einsatzstiefels ist das Material, aus dem er
hergestellt ist. Das Obermaterial des Stiefels sollte aus einem robusten und widerstandsfähigen Material
bestehen, das äußere Einflüsse abwehrt und den Fuß schützt. Leder ist eine beliebte Wahl aufgrund
seiner Haltbarkeit und Wasserdichte. Allerdings gibt es auch andere Materialien wie Goretex oder Nylon,
die ebenfalls wasserabweisend und atmungsaktiv sind.

Wichtig ist auch, dass der Stiefel eine stabile und robuste Sohle hat, die einen guten Grip bietet. Es gibt
verschiedene Arten von Stiefeln, die jeweils für unterschiedliche Zwecke geeignet sind. Wanderschuhe
sind zum Beispiel auf Komfort und Stabilität ausgelegt und haben oft eine Vibram-Sohle, die eine
gute Traktion bietet. Kampfstiefel sind hingegen robuster und bieten einen höheren Schutz gegen
Verletzungen.

Ein weiterer wichtiger Faktor ist die Passform des Stiefels. Ein guter Outdoor- und Einsatzstiefel sollte
eng am Fuß anliegen und genügend Platz für die Zehen bieten. Es ist wichtig, dass der Stiefel nicht zu
groß oder zu klein ist, da dies zu Blasen und Unbehagen führen kann. Deine Füße werden sich aufgrund
der Hitze und Anstrengung ausdehnen. Sollte der Stiefel jetzt zu eng sein, wird es schmerzhaft. Neben

84

Passform und Material sind auch die Dämpfung und die Unterstützung des Fußes wichtige Faktoren.
Ein guter Stiefel sollte eine ausreichende Dämpfung bieten, um Stöße zu absorbieren und den Fuß zu

schützen. Die Unterstützung des Fußes ist unter anderem wichtig, um Verletzungen zu vermeiden.

Leichte Wanderstiefel vs. Schwere Einsatzstiefel

Leichte Wanderstiefel sind für kurze bis mittlere Distanzen in normalem Gelände ausreichend. Hiermit
kommst du schnell voran. Für alle längeren und anspruchsvolleren Geländeabschnitte würde ich dir
jedoch die schwereren Stiefel, welche ca. eine Handbreit über dem Knöchel enden, empfehlen. Laufe diese
gut ein und spüre deine Füße dabei. Bei längeren Märschen ab 50 Kilometern solltest du herausfinden,
welcher Schuh ideal zu dir passt. Ob Lowa, Hanwag, Haix oder Meindl (meine persönlichen Favoriten), jede
Marke hat ihre Besonderheiten und alle sind je nach Gelände und Dauer gut geeignet. Teste es selbst aus,
jeder Fuß ist anders.

Schuhzubehör

Eine Einlegesohle trägt zur Fußhygiene und Dämpfung bei und verbessert so das Fußklima und den
Komfort. Die meisten Stiefel sollten bereits eine gute Einlegesohle integriert haben, das muss aber nicht
sein. Ein zweites Paar zum Wechseln schadet auch nicht, um Geruchsbildung zu vermeiden, aber vor

allem, um trockene Füße über eine längere Zeit zu gewährleisten (die Wechselsohlen hast du in der Third

85

Line, denn einen Wechsel machst du, wenn überhaupt, nur in Zeiten der Ruhe und Sicherheit).

Solltest du orthopädische Probleme haben, dann besorge dir durch ein Fachgeschäft bitte vorher für
dich angepasste Einlegesohlen. Schäden an deinen Gelenken und am Bewegungsapparat selbst können so
minimiert werden. Auch wenn du vielleicht glaubst, so etwas nicht zu brauchen, vertraue mir, probiere
es einfach aus und laufe mehrere Tage hintereinander über größere Distanzen. Sei nicht zu stolz, dir
einzugestehen, dass du vielleicht da oder dort ein Problem hast. Nur durch die Erkenntnis und das

Eingeständnis dieses Defizits kannst du es auch lösen.

Exkursion in die Schuhpflege
Deine Stiefel sind die wahrscheinlich wichtigsten „Werkzeuge“ auf deiner Reise durch die Krise. Diese
gilt es, so lange es geht, zu pflegen und zu schützen. Vor dem Marsch, in der Pre-Impact-Phase: Bevor
du loslegst, solltest du sicherstellen, dass deine Stiefel in gutem Zustand sind. Überprüfe sie auf Risse,
Abnutzung oder andere Schäden. Wenn du feststellst, dass sie beschädigt sind, solltest du sie vorher
reparieren oder ersetzen. Eine gründliche Reinigung und Imprägnierung sind ebenso wichtig für die
Dichtungsfähigkeit gegen Nässe und sonstige Witterungsbedingungen.

Lederwachs, das du auf den erwärmten Stiefel reibst, ist einer meiner persönlichen Tipps. Achte vor

allem auf die Knickstellen beim Stiefel. Sollte der Lederstiefel hier zu „trocken“ sein, kann er brüchig

und spröde werden, was ihn undichter macht. Durch eine gründliche Reinigung können Schmutz,
Sand und andere Verunreinigungen entfernt werden. Imprägnierspray hilft dir zusätzlich, eine höhere
Dichtigkeit zu erzielen. Lederfett würde ich nicht empfehlen, denn dieses verschließt wirklich alle Poren,
was eine Atmungsfähigkeit komplett verhindert. Dies sorgt für sehr schwitzige Füße, welche zusätzliche
Reibungen allgemein und eine Schwächung der Stabilisierungsaufgaben der Stiefel im Speziellen
hervorrufen.

Während des Marsches können Schmutz und Sand in deine Stiefel gelangen, was zu unangenehmen
Scheuerstellen und Blasen führen kann. Um dies zu vermeiden, solltest du regelmäßig prüfen, ob
sich etwas in deinen Stiefeln angesammelt hat. Wenn ja, solltest du sie leeren und gegebenenfalls
reinigen. Außerdem solltest du sicherstellen, dass du deine Stiefel richtig schnürst, um ein Verrutschen
zu vermeiden. Wenn du längere Pausen einlegst und Sicherheit vorherrscht, kannst du deine Stiefel
ausziehen und sie an der Sonne trocknen lassen. Dadurch wird verhindert, dass sich Feuchtigkeit und
Schimmel bilden. Dies solltest du jedoch nur machen, wenn die Lage unter Kontrolle ist und die Wege im
Blick sind, um schnell reagieren zu können.

Nach dem Marsch, im Lager oder Safe House: Wenn du nach dem Marsch zurück bist, solltest du
deine Stiefel gründlich reinigen und trocknen. Entferne alle Verunreinigungen und achte darauf, dass

sie vollständig trocken sind, bevor du sie verstaust. Wenn deine Stiefel nass geworden sind und du die

86

Idee hast, deine Stiefel an einem Feuer zu trocknen, rate ich zur Vorsicht. Bei zu starker Hitze kann sich
die Sohle lösen, die Materialien ziehen sich zusammen, werden hart und brüchig und du kommst im
dümmsten Fall nicht mehr in den Schuh hinein. Die Membranen nehmen massiven Schaden, was zu

Undichtigkeiten oder mangelnder Atmungsaktivität führen kann.

Ersatzschuhe

Bei tage- oder wochenlanger Nutzung der Stiefel, vor allem beim normalen Tagesgeschäft wie dem Leben
in einer Schutzzone (Feldlager, Safe House etc.), ist es ratsam, leichte Ersatzschuhe zu haben, mit denen
du deine Füße schonst. Diese gehören jedoch in die Third Line. Turnschuhe sind hierfür besonders
geeignet (bitte immer auf die Jahreszeit achten).

° WAS GEHÖRT IN DEINE SECOND LINE?

Nun schauen wir, wie wir dich überlebensfähiger machen. Dein kleiner Flucht- oder Coming-Home-
Rucksack bietet hier eine gute Basis. Es geht bei dieser Stufe der Ausrüstung darum, dich für
einige Tage überlebensfähiger zu machen. Zu deiner First Line kommen jetzt Gegenstände dazu, die
deine Einsatzdauer und den Einsatzzweck erweitern. Ob du diese auf taktische Elemente oder reines

Survival anpasst, hängt ganz von dir, deiner Lage und deinem persönlichen Auftrag ab. Wir gehen

87

hier schwerpunktmäßig auf die reine Überlebenssituation ein. Wenn es um die Vorbereitung auf
Notsituationen geht, gibt es zwei Hauptansätze: Bug-Out und Bug-In.

Bug-Out bezieht sich auf die Idee, in einer Notsituation einen vorbereiteten Ort zu verlassen und sich,
allein oder in der Gruppe, an einen sicheren Ort zu begeben. Dies kann bei einer Naturkatastrophe wie
einem Erdbeben oder einem Waldbrand der Fall sein, oder auch bei einer politischen Krise wie Unruhen
oder Krieg, die dich dazu zwingen, dein Zuhause zu verlassen. Bei einem Blackout in einer Stadt mit mehr
als 40.000 Einwohnern wird es schnell ungemütlich, wenn nach mehreren Tagen niemand mehr Essen
und Trinken hat, da willst du niemandem in die Quere kommen. Du hast also keine Wahl: Bleibst du,
wo du bist, wirst du es wahrscheinlich nicht überstehen. In einer solchen Situation kannst du nur das
Notwendigste mitnehmen. Hier kommt die Bug-Out-Bag ins Spiel.

Eine Bug-Out-Bag, auch BOB genannt, ist ein Rucksack oder eine Tasche, die mit allen notwendigen
Gegenständen gefüllt ist, die man braucht, um für einige Tage zu überleben, bis eine sicherere
Unterkunft gefunden wird. Eine BOB sollte leicht sein, da man sie möglicherweise längere Zeit auf
dem Rücken tragen muss. Typischerweise enthält eine BOB Gegenstände wie Wasserfilter, Feuerstarter,
Nahrungsmittel, Medikamente, Kleidung, eine Überlebensdecke und ein Notfallradio. Der Inhalt kann je
nach individuellem Bedarf variieren, aber die Idee ist, dass alles, was man braucht, kompakt und bereit

zum Mitnehmen ist.

88

Die meisten Bug-Out-Bags haben eine Kapazität von 30 bis 50 Litern und sind in der Regel groß
genug, um die wichtigste Überlebensausrüstung zu transportieren. Du solltest jedoch bedenken, dass ein
größerer Rucksack auch mehr Gewicht bedeutet, was den Transport erschwert und dich verlangsamen
kann. Ein zu kleiner Rucksack wiederum könnte nicht ausreichend Platz für alle notwendigen
Überlebensausrüstungen bieten.

Bug-In hingegen bedeutet, dass man in seiner aktuellen Unterkunft bleibt und sich auf eine längere Zeit
ohne externe Hilfe vorbereitet. Dies kann beispielsweise bei einem Blackout das eigene Haus auf dem
Land sein. In dieser Situation ist es wichtig, genügend Vorräte und Ausrüstung zu haben, um eine längere
Zeit ohne Hilfe von außen überleben zu können. Dafür solltest du Vorräte für mindestens drei Monate,
besser sechs Monate, anlegen, da jede Krise noch unkalkulierbare Kettenreaktionen und Folgeschäden
mit sich bringen kann.

Reserven schaden da nicht. Im Gegensatz zur Bug-Out-Bag umfasst ein Bug-In-Set eine umfassendere
Vorbereitung, da man sich darauf vorbereitet, länger an einem Ort zu bleiben. Man sollte
genügend Nahrungsmittel und Wasser haben sowie eine Möglichkeit zur Wasseraufbereitung und zur
Wärmeerzeugung. Auch sollte man über eine ausreichende Menge an Medikamenten und Erste-Hilfe-
Ausrüstung verfügen, um im Falle von Verletzungen oder Krankheiten behandelt werden zu können.

Ein Bug-In-Set sollte auch Werkzeuge, Ausrüstung zur Selbstverteidigung und Kommunikationsmittel

89

enthalten, um Kontakt zur Außenwelt aufrechtzuerhalten. Dazu aber später mehr.
Zusammenfassend kann man sagen, dass eine Bug-Out-Bag für eine kurzfristige Überlebenssituation

gedacht ist (ca. 72 Stunden), während ein Bug-In-Set für eine längere Überlebenssituation gedacht ist.
WAS GEHÖRT IN DEINE BUG-OUT-BAG (BOB)?

— Kälteschutzbekleidung

— Nässeschutzbekleidung

— Kleiner Schlafsack oder Decke (Minimalansatz)

— Feuerzeug und Feuerstein + etwas Zunder

— Medikamente des persönlichen Bedarfs

— Wasser + kleiner Wasserfilter

— Tarp (Plane)

— Vier Expander

— Schnur

Gefriergetrocknetes Essen für mindestens zwei, eher drei Tage

— Heather Bag (erhitzt das Essen ohne andere Hilfsmittel und Feuer)
— Energieriegel

— Taschenlampe

— Kartenmaterial + Kompass

— Seife, Toilettenpapier und Zahnbürste (Kurzhygiene)

Abschließend zu deiner Second Line für die Krise könntest du natürlich noch einen Schutzhelm, eine
Schutzweste, Knieschützer etc. integrieren. Packe deine BOB immer so in Fluchtrichtung, dass du diese
sofort mitnehmen kannst, ohne ewig zu suchen - egal, ob bei Dunkelheit oder Rauch in der Wohnung.
Wenn du viel im Auto unterwegs bist, nimm sie am besten auch dort mit, da du nie weißt, wann
es losgeht. Bist du zu Hause auf dem Sofa oder in einer fremden Stadt, im Urlaub oder geschäftlich
unterwegs, egal wie, du musst nach Hause oder zu deinem Safe House kommen. Ist das Gepäck erst
einmal gepackt, bleibt es unberührt und sicher verstaut. Solltest du zum Selbstschutz Messer, Beil,
Pfefferspray oder andere Sachen in deine BOB gepackt haben, so stelle sicher, dass keine Kinder oder
Fremden Zugang zu deiner BOB haben.

ZWIEBELSCHALENPRINZIP

90

Zum Schutz vor Witterungen wie Kälte und Regen benötigst du dringend Schutzbekleidung, ohne die
du die angepeilten 72 Stunden nicht überstehen kannst bzw. dies dann eher ein Überlebenskampf
wird. Auch hier gilt wieder: Benutze nur hochwertige Materialien! Sie müssen zweckmäßig sein und
einen hohen Tragekomfort bieten. Beim Zwiebelschalensystem werden mehrere Schichten von Kleidung
übereinander getragen, um dich wechselnden Wetterbedingungen optimal anpassen zu können. Die Idee
ist, dass du je nach Bedarf eine Schicht ausziehen oder hinzufügen kannst, um immer die richtige Menge
an Wärme und Schutz zu haben. Die eingeschlossenen Luftschichten zwischen den einzelnen Schichten
isolieren dich zusätzlich. Das Zwiebelschalensystem besteht in der Regel aus drei Schichten:

Liegt direkt auf der Haut und soll Schweiß von der Haut wegtransportieren, um ein Überhitzen
. . zu vermeiden.

Basisschicht . . . 1 . . .
Besteht typischerweise aus synthetischen Materialien wie Polyester oder aus Merinowolle, die

fiir ihre feuchtigkeitsabweisenden Eigenschaften bekannt sind.

Für die Isolierung verantwortlich.
Mittlere Schicht | Soll Wärme speichern, ohne dass der Körper überhitzt. Aus Materialien wie Fleece oder
Softshell, die eine gute Isolierung bieten und gleichzeitig atmungsaktiv sind.

91

Soll vor Wind und Wasser schützen und gleichzeitig atmungsaktiv sein.

Äußere Schicht Besteht meist aus einer wasserdichten und winddichten Jacke oder einem Mantel, der bei

Bedarf über der mittleren Schicht getragen wird.

Synthetische Fasern haben einen hohen Nutzen, da sie den Feuchtigkeitstransport von der Haut nach
außen an die Umgebungsluft gewährleisten. Es bildet sich so keine Staunässe, die dich bei Pausen oder
Ruhephasen frieren lässt. Was im Sommer vielleicht noch zu händeln wäre, ist im Frühling, Herbst
und Winter tödlich. Die synthetischen Stoffe trocknen zudem schneller als Baumwollprodukte. Der
strenge Geruch nach kurzer Zeit und die Anfälligkeit bei Funkenflug und Feuer allgemein sollten zwar
mitbedacht werden, spielen hier im Überlebenskampf aber eher eine untergeordnete Rolle. Je nachdem,
wie viele Zwischenschichten du zusätzlich zu den drei Standardschichten trägst, kannst du selbst bittere
Minusgrade bei jeglichem Wetter für eine längere Zeit einigermaßen ertragen.

+ THIRD LINE: WAS BRAUCHST DU, WENN DU DEIN ZUHAUSE FÜR LÄNGERE ZEIT VERLASSEN MUSST?

Wir wollen nun nicht nur wie bei der BOB für eine kurze Phase überleben, sondern in der Natur oder
auf der Straße für mehrere Wochen oder gar Monate ausharren, ohne an Mangelerscheinungen und

Krankheiten zu leiden - und dies bei allen Jahreszeiten. Dein großer Fluchtrucksack wiegt um die 30

92

kg, je nachdem, was du alles mitnehmen möchtest. Neue Materialien, welche ergänzend zur kleinen
BOB dazukommen, sind vor allem erweiterte Witterungsschutz-Ausstattung und zusätzliche spezifische
Produkte für Wasser- und Nahrungsmittel. Ein regelmäßiges Training ist hier Voraussetzung, um nicht
am Tag der Tage nach fünf Kilometern umzufallen oder erst dann zu merken, dass die Träger falsch
eingestellt sind.

WELCHER RUCKSACK EIGNET SICH FÜR DICH?

Prinzipiell gilt: Alle Gegenstände in diesem Rucksack müssen vorher getestet werden, um die Bedienung
auch im Notfall ohne Stress hinzubekommen, stressig ist es nämlich schon genug. Wie viel kann so etwas
kosten? Nur der Rucksack allein, angefangen von 500 Euro bis 1.300 Euro, je nach Hersteller. Das ist eine
hohe Summe fiir einen Rucksack, aber im Zweifel hängt dein Leben von genau diesem Rucksack ab.

Doch Vorsicht beim Kauf! Viele Modelle heutzutage unterscheiden sich optisch nicht mehr von den
hochwertigeren Modellen, bestehen jedoch aus minderwertigen Materialien, welche im Ernstfall schnell
ihr wahres Gesicht zeigen. Hinweis: Bitte auch hier nur bodenfarbene Stoffe wählen! Hier einige Marken,
die ich selbst im Dienst und in der Freizeit zur Geniige getestet habe und von denen ich weiß, dass sie dich

nicht enttäuschen werden: Savotta, Berghaus, Bergans und Tasmanian Tiger.

Rucksackvolumen

93

Wie viel kannst du tragen, wie viel musst du individuell mitnehmen? Du darfst dich nicht überfordern,
zugleich sollte alles dabei sein, was du zum Überleben brauchst. Mindestens 90 Liter sollte dein Rucksack
haben. 130 Liter habe ich bei meinem Rucksack. Mehr als 140 Liter sind wahrscheinlich übertrieben
und klobig. Finde also dein Maß, mit dem du dich am wohlsten fühlst. Bei der Wahl des Materials für
einen Krisen- und Notfallrucksack gibt es einige wichtige Faktoren zu berücksichtigen. Als Erstes solltest
du darauf achten, dass das Material robust und widerstandsfähig ist, um den Anforderungen einer
möglichen Krisensituation standzuhalten.

Dazu könnte zum Beispiel ein widerstandsfähiges Nylonmaterial oder Cordura etc. geeignet sein. Die
Reißfestigkeit und Abriebfestigkeit der Nähte sowie die Beständigkeit auch gegen Schweiß sollten vom
Hersteller bestätigt werden. Des Weiteren ist es wichtig, dass das Material wasserabweisend oder sogar
wasserdicht ist. Einige Rucksäcke bieten auch spezielle Versiegelungen oder beschichtete Stoffe an, um
das Eindringen von Wasser zu verhindern.

Ein weiterer wichtiger Faktor ist das Tragesystem des Rucksacks. Achte auf ein gutes und bequemes
Tragesystem, das eine gleichmäßige Gewichtsverteilung ermöglicht und die Belastung auf deinen
Rücken und Schultern minimiert. Ein gepolstertes Rückenteil, gepolsterte Schultergurte und eine
gepolsterte Hüftgurtunterstützung können hierbei helfen. Vor allem die Hüftgurte sind nicht zu

unterschätzen, da diese die Schultern entlasten und so ein Einschlafen der Arme verhindern und zugleich

die Rückenschmerzen bei längeren Märschen weitestgehend minimieren. Ein Brustgurt, welcher die
beiden Schultergurte verbindet, ist zusätzlich sehr nützlich, da er einen sicheren Halt garantiert und ein
Verrutschen verhindert. Bei den modernen Rucksäcken kannst du die Höhe der Schulter- und Hüftgurte
an deinen Körper anpassen, um eine optimale Lastverteilung für deinen Körper zu erreichen. Eine gute

Durchlüftung im Rückenbereich verhindert einen Wärmestau.

Packsystem und Taschen

Bedenke bei deiner Vorbereitung, dass du während einer Krise immer schnell an deinen Inhalt des
Notrucksacks herankommen solltest und dass du das Wichtige von den eher unwichtigen Materialien
trennen kannst. Ein falscher Packverschluss oder ein unzureichendes Taschensystem erhöhen das Risiko,
dass wichtige Gegenstände verloren gehen, du keinen Überblick hast oder zu lange brauchst, um an
das Nötigste heranzukommen. Beim Packverschlusses empfehle ich einen Toploader mit Rollverschluss
oder einen Backloader mit einem wasserdichten Reißverschluss. Ein solcher Reißverschluss ist oft mit
einer speziellen Beschichtung versehen, die verhindert, dass Wasser in die Tasche eindringen kann. Der
Rollverschluss ist ideal, um deinen Inhalt vor Feuchtigkeit und Schmutz zu schützen. Du rollst einfach
den oberen Teil der Tasche herunter und befestigst ihn mit einer Schnalle. Im Deckel hast du oftmals auch
kleinere Fächer für wichtige Dinge wie Schnüre, Expander, Knicklichter, Kabelbinder, Karabinerhaken

94

etc. Bedenke, dass du „blind“ alles jederzeit finden musst, ohne ewig zu suchen.

Des Weiteren machen Außentaschen an den Seiten durchaus Sinn, um zügig, während des Marsches
oder der Rast, notwendiges Material zu verstauen, sei es ein Kälte- oder Nässeschutz, den man schnell
überwerfen kann, oder Wasser oder kleinere Snacks für zwischendurch. Je nach Rucksack hast du
Mollesysteme an den Seiten, um vertikale und horizontale Taschen anzubringen. Überlege gut und
übertreibe nicht, denn du musst alles tragen. Ein weiterer wichtiger Faktor bei der Wahl des richtigen
Taschensystems für deinen Notrucksack ist die Organisation. Du solltest Taschen und Fächer wählen,
die den Inhalt klar voneinander trennen, um ein Durcheinander zu vermeiden und schnell auf das
benötigte Zubehör zugreifen zu können. Ein gutes Taschensystem sollte auch robust genug sein, um
den Anforderungen einer Krise standzuhalten. Labbrige Stoffwände und schlechte Nähte werden schnell
reißen und die Stabilität des gesamten Rucksacks einschränken.

Zubehör

Egal, wie gut dein Rucksack ist, es kann vorkommen, dass Nässe und Kälte ihn durchdringen. Es macht
nicht nur alles viel unangenehmer und teilweise lebensbedrohlich in kalten Jahreszeiten, es macht
auch alles schwerer, da sich deine Materialien vollsaugen und wie ein Schwamm Feuchtigkeit binden.

Nutze deswegen immer eine Rucksackhülle und Packsäcke, um den Rucksack von außen und innen

95

abzudichten. So kannst du auch jederzeit durch Bäche und Flüsse schwimmen, ohne dass sich dein
Rucksack vollsaugt und untergeht. Die Packsäcke sorgen auch dafür, dass du deine Ausrüstung gut nach
Kategorien wie Wechselwäsche, Dreckwäsche, Zunder und Brennmaterialien oder Kochutensilien sowie
Hygieneprodukte und Toilettenpapier sortieren kannst.

Du hast also nun deinen Rucksack. Schauen wir jetzt hinein, was er alles enthalten sollte.

ZELT ODER TARP/PLANE

Ein Zelt für dich allein oder mehrere Menschen im Rucksack mitzuführen, kann sehr sperrig und schwer
sein. Zudem muss es schnell auf- und auch wieder abgebaut werden können, ohne große Hilfsmittel.
Schutz vor der Witterung und gute Ruhephasen sind jedoch entscheidend für deine Resilienz in der
Krise. Besser als ein Zelt, weil leichter und schneller aufzubauen, ist ein Tarp. Ein Tarp ist ein vielseitiges
Stück Material, das dir in vielen Überlebenssituationen nützlich sein kann. Ein Tarp ist normalerweise
aus robustem Material wie Nylon oder Polyester hergestellt und hat in der Regel verstärkte Ösen an den
Ecken. Es ist dazu gedacht, dir rudimentären Schutz vor den Elementen zu bieten, wenn du draußen
übernachten musst. Die besonderen Merkmale von Tarps zum Zelten sind ihre Vielseitigkeit und ihre
leichte Handhabung. Im Gegensatz zu einem traditionellen Zelt, das in der Regel schwer und sperrig

ist, kann ein Tarp kompakt gefaltet und in deinem Notrucksack aufbewahrt werden. Das bedeutet, dass

96

du es leicht tragen und schnell aufspannen kannst, wenn du es brauchst. Darüber hinaus kannst du
Tarps auf verschiedene Arten aufbauen, je nach deinen Bedürfnissen und der Umgebung, in der du dich
befindest. Du kannst es beispielsweise als einfaches Dach über deinem Kopf nutzen oder du kannst es
als Schutzwand verwenden, um dich vor dem Wind zu schützen und deine Wärme zu speichern. Wenn
du deinen Notrucksack packst, solltest du sicherstellen, dass du ein oder mehrere Tarps in angemessener
Größe dabeihast.

Einige Tarps sind groß genug, um mehrere Personen aufzunehmen, während andere klein genug
sind, um als improvisierter Poncho verwendet zu werden. Wenn du dein Tarp zum Zelten aufbaust,
solltest du sicherstellen, dass du die notwendigen Werkzeuge dabeihast, um es richtig zu befestigen.
Karabinerhaken, Seile, Expander oder Schnüre helfen dir, das Tarp an Bäumen oder anderen natürlichen
Merkmalen zu befestigen.

Die negativen Aspekte eines Tarps möchte ich hier jedoch nicht verheimlichen: Da die Seiten offen sind,
ist man dem Wind oder auch seitlichem Regen ausgesetzt, wenn man es falsch spannt. Bei starkem Regen
kann das Wasser je nach Neigung auch durch dein „Schlafzimmer“ fließen, blöd für dich. Denke hierbei an
einen kleinen Graben oder Furchen, die das Wasser seitlich ablenken können.

BIWAKSACK

97

Ein Biwaksack ist eine Schutzhülle für deinen Schlafsack, die wind- und wasserdicht ist.
Zusammengerollt sollte er gut unter den Backloader (das Bodenfach) passen. Wenn es schnell gehen
muss oder die Witterung angenehm ist, reicht dieser sogar als kompletter Zeltersatz. Das Material sollte

Kondenswasser von innen nach außen abtransportieren. Zu empfehlen ist hier die Marke Carinthia.
ISOMATTE

Jeder, der schon einmal in der Natur auf dem blanken Boden geschlafen hat, wird gemerkt haben, wie
gerädert er nach dem Aufwachen ist. Egal, wie fit du bist, ohne Schlaf und ausreichend Erholung wirst
du früher oder später eingehen. Eine gute Isolation und Schutz vor Kälte und Unebenheiten sind das A
und O. Hier ist eine klassische Schaumstoff-Isomatte, die zusammengerollt leicht am Rucksack befestigt
werden kann, eine praktische Lösung. Bitte keine Isomatten, die man aufpumpen oder aufblasen muss.
Erstens hast du dafür keine Zeit und zweitens muss es schnell gehen, wenn du innerhalb von Sekunden
dein Lager räumen musst.

Die Isomatte sollte deine Körpergröße haben, damit weder dein Kopf noch deine Füße den kalten Boden
berühren. Zudem sollte die Isomatte mindestens 60 cm breit sein oder grob 10 cm mindestens größer
sein als deine Schulterbreite, damit du dich im Schlaf bewegen kannst. Die Isomatte sollte mindestens

1,5 cm, wenn nicht eher 2 cm dick sein, eine zusätzliche Schaumstoffschicht würde ich je nach Jahreszeit

empfehlen, lieber etwas dicker als zu dünn.
SCHLAFSACK

Ein guter Schlafsack kann den Unterschied zwischen einer unangenehmen Nacht und einem erholsamen
Schlaf ausmachen. Ich empfehle immer, lieber einen dickeren als einen dünneren Schlafsack zu nehmen.
Ist dir zu warm, kannst du ihn einfach öffnen, ist dir hingegen zu kalt, kannst du ihn nicht noch mehr
schließen als bis ganz nach oben.

Es gibt verschiedene Formen von Schlafsäcken. Ein Mumienschlafsack ist eine gute Wahl, da er enger
am Körper anliegt und dadurch mehr Wärme speichert. Allerdings ist er weniger bequem als andere
Modelle. Wenn du es etwas geräumiger magst, solltest du einen rechteckigen Schlafsack in Betracht
ziehen. Dieser bietet mehr Bewegungsfreiheit, ist jedoch weniger wärmeisolierend. Materialien sind ein
weiterer wichtiger Faktor bei der Wahl eines Schlafsacks. Da du den Schlafsack für das Zelten in der Krise
verwenden möchtest, solltest du ein Material wählen, das strapazierfähig und langlebig ist und zudem
schnell trocknet. Nylon und Polyester sind in der Regel gute Optionen, da sie widerstandsfähig und leicht
sind.

Daunen oder Kunstfasern als Füllung bieten Vor- und Nachteile in Bezug auf Volumen und

Wärmeerhalt sowie Trocknung. Informiere dich deshalb vorher bei einem Fachgeschäft, welcher

98

Schlafsack ideal für dich ist. Beim Kauf solltest du auf die Leistungsangaben achten. Leistungsangaben
auf Schlafsäcken beziehen sich in der Regel auf den Komfort-, Grenz- und Extrembereich. Der
Komfortbereich gibt die Temperatur an, bei der ein durchschnittlicher Schläfer eine angenehme
Nachtruhe hat. Der Grenzbereich gibt die Temperatur an, bei der ein durchschnittlicher Schläfer noch
gerade so eine Nacht überstehen kann, ohne zu frieren. Der Extrembereich gibt die Temperatur an, bei der
ein durchschnittlicher Schläfer dem Risiko einer Unterkühlung ausgesetzt ist. Ziel sollte also bei deiner

Planung sein, immer im Komfortbereich zu bleiben, wenn du über längere Zeit ausharren möchtest.
ERSATZSCHUHE

Auch wenn ich das Thema bereits oben bei der First Line angesprochen habe, kommen Ersatzschuhe
ordnungsgemäß hier in den großen Fluchtrucksack, deine Third Line. Zur Erholung deiner Füße von
den Stiefeln, im Lager oder als Alternative bei Gewässerüberquerungen sind leichte Turnschuhe oder

Sandalen, je nach Jahreszeit, immer sinnvoll.
WECHSELWÄSCHE

Berücksichtige die Jahreszeit und das Klima. Wenn du in einer kalten Umgebung lebst oder dich für
den Winter vorbereitest, solltest du warme Kleidung wie Thermounterwäsche und eine warme Jacke
einpacken. Wenn du dich für eine heiße Jahreszeit vorbereitest, solltest du leichte und atmungsaktive

99

Kleidung wählen, um Überhitzung zu vermeiden.

Kleidung aus leichten und komprimierbaren Materialien spart Platz im Rucksack. Packe zusätzliche
Unterwäsche und Socken ein, da diese Teile oft am schnellsten schmutzig oder nass werden, außerdem
ein kleines Handtuch oder Waschlappen, um dich sauber zu halten, und eine Plastiktüte oder einen

gesonderten Packsack, um deine schmutzige Kleidung zu verstauen.
KOCHEN UND BESTECK

Egal, ob du auf der Flucht bist oder in einem abgelegenen Gebiet überleben musst, das Kochen von
Nahrungsmitteln wird eine entscheidende Rolle spielen. Daher ist es wichtig, dass du das richtige
Kochgeschirr, Kocher und Besteck in deinem Notrucksack hast. Fangen wir an mit dem Kocher: Ob
Gas, mit Esbitwürfeln, mit Holz oder Benzin, es sollte in jedem Fall kompakt, leicht und wartungsarm
sein. Bedenke die Witterungseinflüsse, die ein Entzünden deines Kochers beeinträchtigen können. Ich
empfehle hier die Gaskocher der Marke Optimus von der Katadyn Group mit ihren Kochsystemen, da diese

speziell für den Trekking- und Expeditionsbereich ausgelegt sind.

Kochgeschirr
Das Kochgeschirr in deinem Notrucksack muss langlebig, leicht und einfach zu transportieren sein. Du

musst es tragen oder in deinem Rucksack verstauen können, während du dich bewegst. Es ist daher

100

ratsam, dich für Kochgeschirr aus Aluminium oder Titan zu entscheiden, da diese Materialien leicht
und robust sind. Es gibt auch spezielle Camping-Kochgeschirr-Sets, die alles enthalten, was du brauchst,
einschließlich Töpfen, Pfannen, Deckeln und Griffen. Alles natürlich entklappernd gelagert im Rucksack
und mit dem Kocher griffbereit. Dein Kochgeschirr sollte groß genug sein, um ausreichend Nahrung
zuzubereiten, und es sollte leicht zu reinigen sein und keine Rückstände hinterlassen, die dich oder

andere krank machen könnten.

Besteck

Das richtige Besteck ist ebenfalls wichtig für das Überleben in Krisensituationen. Das Besteck sollte
robust, leicht und einfach zu transportieren sein. Es gibt spezielle Camping-Bestecksets, die Messer,
Gabeln und Löffel enthalten, die aus leichten und robusten Materialien hergestellt sind. Du hast nun je
nach Fitness und Komfortempfinden zwei Möglichkeiten:

Luxusversion: Gaskocher mit Kochtopf und integrierter Pfanne mit Klappgriff sowie dreiteiliges
Essbesteck aus Edelstahl oder hochwertigem Industriekunststoff.

Survivalversion: Heater Bag mit chemischem Heizelement und einem Spork oder Göffel (einteiliges
Besteck, das Löffel, Gabel und Messer zugleich ist).

ESSEN

101

Du bist auf der Flucht. Du hast es eilig. Du sollst nur überleben, kein Fünf-Gänge-Menü mit Creme
brülee zaubern. Das bedeutet, es sollte leicht und aufwandsarm sein. In den Fluchtrucksack gehören
keine Dosen oder Gläser. Gefriergetrocknetes Essen, bei dem du nur Wasser dazugeben musst, oder
Fertignahrung wie die typischen Einmannpackungen der Bundeswehr sind anderen Nahrungsmitteln
vorzuziehen. Der Vorteil beim gefriergetrockneten Essen ist das Ultra-Leichtgewicht. In Kombination mit
den chemischen Heizelementen brauchst du noch nicht mal Feuer für die Zubereitung - so sieht und
riecht dich auch niemand.

Für mindestens fünf Tage solltest du etwas dabeihaben. Energieriegel und Notnahrung in Würfelform
(wie NRG-5) strecken deine Überlebensfähigkeit um noch weitere drei bis vier Tage, ehe du nach

Alternativen suchen musst.
WASSER UND WASSERFILTER

Wenn du einen Notfallrucksack packst, ist es wichtig, dass du an ausreichend Wasser und einen
Wasserfilter denkst. Ohne sauberes Trinkwasser wirst du in deiner Notsituation schnell dehydrieren und
deine Überlebenschancen sinken drastisch. Zunächst einmal solltest du sicherstellen, dass du genügend
Wasser in deinem Rucksack hast, um dich selbst und gegebenenfalls andere Personen für mindestens

drei Tage versorgen zu können. Das bedeutet, dass du mindestens drei Liter Wasser pro Person pro Tag

einplanen solltest. Wenn du voraussichtlich in einem Gebiet unterwegs bist, in dem es schwer ist, an
sauberes Wasser zu kommen, solltest du entsprechend mehr Wasser einpacken.

Ein Wasserfilter ist gleichzeitig ein sehr wichtiger Bestandteil deines Notfallrucksacks, weil du nicht
Hunderte Liter Wasser mit dir herumtragen möchtest und kannst. Du kannst auch nicht davon
ausgehen, dass ringsumher auf deiner Fluchtroute nur saubere Quellen aus allen Ecken sprudeln. Mit
einem Wasserfilter kannst du unsauberes Wasser filtern und trinkbar machen. Es gibt viele verschiedene
Arten von Wasserfiltern auf dem Markt, aber in deinen Notfallrucksack gehört ein Filter, der Bakterien,
Viren und Protozoen ausfiltern kann. Einige der besten Wasserfilter auf dem Markt sind tragbar und
können einfach in deinem Rucksack verstaut werden. Sie sind leicht, langlebig und eignen sich daher
hervorragend für den Einsatz in einer Notsituation.

Beim Kauf eines Wasserfilters solltest du darauf achten, dass er zu deinem Einsatzgebiet passt. Wenn
du beispielsweise in einer Gegend unterwegs bist, in der es viele Bakterien gibt, solltest du einen Filter
wählen, der Bakterien filtern kann. Wenn du in einer Gegend unterwegs bist, in der es viele Viren gibt,
solltest du einen Filter wählen, der auch Viren filtern kann. Es gibt auch Wasserfilter, die speziell für den
Einsatz in extremen Temperaturen oder Höhenlagen entwickelt wurden, also achte darauf, dass du den
passenden Filter wählst.

Wenn du einen Wasserfilter benutzt, warte und reinige ihn regelmäßig. Ein verschmutzter Filter kann

102

seine Wirksamkeit verlieren und das gefilterte Wasser kann ungenießbar werden. Achte darauf, dass du
den Filter gemäß den Anweisungen des Herstellers reinigst, und lagere ihn immer an einem trockenen
Ort. Auch hier empfehle ich die Marke Katadyn aus der Schweiz, welche hier Weltmarktführer ist. Ich
persönlich besitze zwei Filter dieser Marke, die ich regelmäßig nutze: den BeFree-Filter für unterwegs,
wenn es mal schnell gehen muss, und den Hiker Pro, wenn ich mich stationär aufhalte oder längere

Pausen mache.

FEUER MACHEN

In manchen Situationen ist es lebensrettend, in anderen kostet es dich jedoch deine Sicherheit. Hier
nun ein paar Tipps, was du dazu in deinen Rucksack packen solltest und worauf du achten musst. Als
Erstes solltest du immer einen Feuerstarter dabeihaben. Das kann ein Feuerzeug, Streichhölzer oder ein
Feuerstein mit Stahl sein. Neben dem Feuerstarter solltest du auch immer etwas dabeihaben, das du
als Brennmaterial verwenden kannst. Ideal sind trockene Zweige oder Baumrinde. Wenn du in einem
feuchten Wald unterwegs bist, kann es allerdings schwieriger sein, geeignetes Material zu finden. In
diesem Fall solltest du auf jeden Fall ein paar Feueranzünder oder spezielles Brennmaterial wie zum
Beispiel Watte mit Wachs, Harz oder gleich Esbitwürfel in deinen Rucksack packen.

Wenn du ein Feuer machen willst, solltest du außerdem darauf achten, dass du es an einer sicheren

103

Stelle entzündest. Das bedeutet, dass keine trockenen Zweige oder Pflanzen in der Nähe sind, die
schnell Feuer fangen könnten. Auch auf den Wind solltest du achten, damit Funken oder Glut nicht
unkontrolliert davongetragen werden. Behalte das Feuer immer im Auge und sorge dafür, dass es
vollständig gelöscht und abgedeckt ist, bevor du weitergehst. Deine Spuren sollten immer verwischt

werden.
ENERGIEVERSORGUNG

Setze nicht nur auf eine Energiequelle, sondern auf mehrere. Eine gute Möglichkeit bietet eine
Kurbellampe oder ein Solarladegerät, das du an deine Ausrüstung anschließen kannst. Ein Kurbelradio
mit integrierter Powerbank und Lampe wäre ein sinnvoller Hybrid. Ultraleichte Powerbanks ergeben
ebenfalls Sinn. Du kannst auch Batterien mitnehmen, hier solltest du jedoch darauf achten, dass du sie
regelmäßig überprüfst und bei Bedarf austauschst, um sicherzustellen, dass sie voll funktionsfähig sind,
wenn du sie brauchst. Du könntest auch eine wiederaufladbare Batterie mitnehmen und ein kleines
tragbares Solarpanel, um sie im Notfall aufzuladen.

Deine Energiequellen sollten nicht zu viel Platz in deinem Notfallrucksack einnehmen und nicht zu
schwer sein. Überprüfe ihre Temperaturbeständigkeit und ihre Haltbarkeit. Wenn du in einem Gebiet

mit extremen Temperaturen unterwegs bist, sollten deine Batterien und Solarladegeräte auch unter

104

diesen Bedingungen funktionieren. Trage die Batterien unter der Kleidung, um sie warm zu halten. Kälte
ist für alle elektronischen Geräte das Kryptonit schlechthin. Wenn deine Energiequelle eine begrenzte
Haltbarkeit hat, solltest du sicherstellen, dass du genügend Ersatz mitnimmst, oder lieber gleich etwas

Ordentliches kaufen, als zu viel tragen zu müssen.
WERKZEUGE
Auch bei deinen Werkzeugen spielen Qualität, Langlebigkeit, Kompaktheit und Leichtgewicht zentrale

Rollen. Optimalerweise sind die Werkzeuge multifunktional, um mehrere Fähigkeiten in einem Tool zu
vereinen. In deiner First-Line-Ausrüstung hast du bereits ein Multitool, nun schauen wir uns an, was du
in der Third Line alles dabeihaben könntest.

Klappsägen sind ein wichtiger Bestandteil des Notfallrucksacks. Eine gute Klappsäge sollte eine
scharfe, langlebige Klinge haben, die auch bei grober Verwendung nicht leicht bricht oder sich verbiegt.
Außerdem sollte die Säge leicht zu falten und zu transportieren sein.

Ein Klappspaten ist ein weiteres nützliches Werkzeug, das in einem Notfallrucksack nicht fehlen
sollte. Ein guter Klappspaten sollte stabil und robust sein, um den harten Bedingungen im Freien
standzuhalten. Er sollte auch eine scharfe Kante haben, um beim Graben von Schnee oder Erde effektiv zu

sein. Ein Klappspaten kann auch als Waffe oder als Hammerersatz verwendet werden, wenn es nötig ist.

105

Eine Axt ist zwar ein verzichtbares Werkzeug in einem Notfallrucksack, aber dennoch sehr nützlich.
Eine gute Axt sollte eine scharfe, robuste Klinge haben, die sich gut zum Schneiden von Holz eignet.
Sie sollte auch bequem zu halten sein und ein gutes Gleichgewicht haben, um präzise Schläge zu
ermöglichen. Ein kleines Fiskars-Beil mit Kunststoffgriff habe ich zum Beispiel immer dabei.

Du solltest dich auf jeden Fall im Umgang mit diesen Werkzeugen vertraut machen und sie nach jedem
Gebrauch reinigen und pflegen, um sicherzustellen, dass sie in einem guten Zustand bleiben und beim
nächsten Gebrauch zuverlässig funktionieren, da du nicht einfach einen Ersatz einkaufen gehen kannst.
PI-KIT, DEIN MOBILER BAUMARKT
Dein Pionier-Päckchen, oder kurz PI-Kit genannt, ist dein mobiler Baumarkt für die Krise. Ob in einer
kleinen Plastik- oder Blechdose eingepackt, hierin befinden sich alle Dinge, die du benötigst, um zu jagen,
Fallen zu bauen oder einfach Sachen zu reparieren. Folgendes könnte enthalten sein:

— Schnur

— Draht

— Angelhaken und Sehne

— Nägel

— Krampen

— Nähzeug

— Sicherheitsnadeln

— Tarnschminke

Lass deiner Fantasie freien Lauf! Dies sind nur einige Beispiele. Not macht erfinderisch, nutze deswegen
das Wenige, was du hast, komplett aus.
ERWEITERTE ERSTE HILFE
Dein Notfallrucksack sollte akute Notfälle, aber keine langfristige Versorgung von Verletzungen oder
Krankheiten abdecken. Deshalb ist es auch nicht sinnvoll, den Rucksack mit zu vielen Gegenständen
zu überladen. Es geht darum, die wichtigsten Dinge dabeizuhaben, die im Notfall wirklich gebraucht
werden. Beginnen wir mit den Materialien. Im Notfallrucksack sollten mindestens folgende Dinge
enthalten sein:

Ein Paar Handschuhe: Diese schützen dich vor einer möglichen Infektion und verhindern, dass du

selbst Keime überträgst.

Eine Beatmungsmaske: Sollte eine Person nicht mehr selbstständig atmen können, ist sie

unverzichtbar.

106

Eine Schere: Damit kannst du Kleidung oder Verbände durchschneiden. Empfehlung von meiner Seite

wäre hier die Raptor Rescue von Leatherman.
Ein Dreiecktuch: Es kann als Armschlinge oder Kopfverband genutzt werden.

Mehrere Rettungsdecken: Sie schützen vor Unterkühlung und sind besonders wichtig bei schweren

Verletzungen oder einem Schock.

Mehrere Verbände: Mindestens einige sterile Kompressen, Pflaster, Wundauflagen und Mullbinden

sollten enthalten sein.

Taschenkarten: Hier findest du alle wichtigen Informationen zu Erste-Hilfe-Maßnahmen und kannst

im Notfall schnell nachschlagen.

Neben den Materialien sind auch bestimmte Medikamente im Notfallrucksack sinnvoll. Allerdings
sollten diese nur von geschultem Personal angewendet werden. Im Rucksack sollten deshalb keine
verschreibungspflichtigen Medikamente enthalten sein. Folgende Medikamente können jedoch sinnvoll

sein:

107

Schmerzmittel: Schmerzen können im Notfall sehr belastend sein. Ein Schmerzmittel kann hier

Linderung verschaffen.
Augentropfen: zur Behandlung von Reizungen und Augenverletzungen.

Fieber und Hustenmittel: Du musst fit bleiben während der Krise. Fieber oder allgemeine

Erkältungssymptome können durch Stress und ungewohnte Witterungseinflüsse schneller auftreten.

Desinfektionsmittel: zur Wundreinigung und Abtötung von Keimen.

Du solltest Medikamente nur in begrenzter Menge im Notfallrucksack mitnehmen und sie regelmäßig
auf ihre Haltbarkeit hin überprüfen. Besonderheiten gibt es bei der Auswahl der Materialien und
Medikamente je nach Einsatzgebiet. Wenn du beispielsweise in einer ländlichen Gegend unterwegs
bist, kann es sinnvoll sein, eine Zeckenzange und ein Insektenschutzmittel dabeizuhaben. Zusätzlich
solltest du den Notfallrucksack regelmäßig auf seine Vollständigkeit hin überprüfen. Auch eine kurze
Einweisung in die Handhabung der Materialien und Medikamente ist sinnvoll.

Du hast nun alles beisammen, um in der Wildnis zu überleben. Was folgt, ist die Anpassung der
Rucksäcke oder des einzelnen Rucksacks an deine persönlichen Lebensumstände:

— Kinder?
— Ältere Personen?
— Tiere?
— Behinderungen körperlicher oder geistiger Natur?
— Medikamentenabhängigkeiten?
Du und deine Situation können nicht durch eine Musterliste abgearbeitet werden. Du musst die Lücken

der Versorgung und auch des Verpackungsplans selbst bestimmen. Wer trägt was? Wer ist fit und wer

muss gestützt werden?

° WAS IST EINE BUG-OUT-LOCATION (BOL)?

Du brauchst eine neue Bleibe, eine Bug-Out-Location für den Rest der Krise. Es handelt sich hierbei
meistens um ein abgelegenes Anwesen, welches fernab von Städten und größeren Ansiedlungen liegt.
Eine BOL kann auch schon am Anfang einer Krise von Nutzen sein, wenn man in einer Stadt oder einem
anderen dicht besiedelten Gebiet wohnt, da diese Gebiete im Krisenfall oft zu gefährlichen Orten werden.
Diese Faktoren solltest du bei der Auswahl einer BOL berücksichtigen:

108

Lage: Eine BOL sollte abgelegen und fernab von größeren Ansiedlungen liegen. Eine gute Lage wäre
beispielsweise ein abgelegenes Anwesen in den Bergen oder in ländlichen Gebieten. Hier ist die
Chance, von Unruhen oder Plünderern heimgesucht zu werden, wesentlich geringer als in städtischen
Gebieten. Eine weitere wichtige Überlegung ist die Nähe zu natürlichen Ressourcen wie Wasserquellen
und Waldgebieten.

Zugänglichkeit: In einer Krise ist es wichtig, schnell und sicher an den Ort zu gelangen, auch bei
schlechtem Wetter.

Sicherheit: Was für deine erste Location galt, gilt natürlich auch für deine BOL.

Versorgung: Statte sie mit ausreichend Wasser, Lebensmitteln und Brennstoffen aus. Es ist wichtig,

diese Ressourcen vor der Krise auf Vorrat zu halten und regelmäßig aufzufüllen.

Kommunikation: Installiere ein Notfallfunkgerät, um mit der Außenwelt in Verbindung zu bleiben

(dazu später mehr unter dem Punkt Kommunikation).

WAS IST EIN BUG-OUT-VEHICLE/BUG-OUT-FAHRZEUG?

109

Ein Bug-Out-Vehicle ist kurz gesagt dein Fluchtfahrzeug, falls du dein Zuhause verlassen musst, da es
angegriffen wurde oder aus anderen Gründen nicht mehr sicher ist. Wenn du für den Fußmarsch alles
vorbereitet hast, perfekt, das ist die Königsdisziplin! Aber warum es sich schwer machen, wenn es auch
einfach geht? Du solltest dich und deine Familie schnell in Sicherheit bringen können. Das bedeutet,
ein zuverlässiges Transportmittel zu haben. Während einige Leute sich wahrscheinlich ein riesiges,
teures Militärfahrzeug vorstellen, wenn sie an ein Bug-Out-Fahrzeug denken, ist es wirklich einfach
jedes Fahrzeug, das dich und deine Familie unter schrecklichen Bedingungen in Sicherheit bringen kann.
Allerdings ist nicht jedes Bug-Out-Fahrzeug für jede Situation geeignet. Das Thema Bug-Out-Vehicle
ist komplex und ich könnte allein darüber ein ganzes Buch schreiben. Im Folgenden findest du die
wichtigsten Punkte. Möchtest du mehr darüber erfahren, um das perfekte Bug-Out-Vehicle für deine

Situation zu finden, dann lass dich am besten von einem Experten beraten.
FRACHTKAPAZITÄT

Während dein Bug-Out-Standort möglicherweise nur 100 Kilometer entfernt ist, kann es ein paar Tage
dauern, bis du dorthin gelangst, je nachdem, welchen Abschreckungen du gegenüberstehst. Es wird
unvorhergesehene Hindernisse und Katastrophen geben, die deine Reise behindern, wie zum Beispiel

Straßensperrungen, Plünderer usw. Verlasse dich nicht auf eine schnelle Fahrt. Stelle sicher, dass du

110

genügend Vorräte hast, um auch eine längere Reise zu überstehen. Plane am besten immer das Dreifache
der Strecke ein.

Das heißt jedoch nicht, dass dein gesamtes Notfallzubehör in ein Fahrzeug passen muss. In einer
Bug-Out-Situation bist du möglicherweise gezwungen, dein Bug-Out-Fahrzeug aufzugeben. In diesem
Fall musst du sicherstellen, dass du lebenswichtige Ausrüstungen tragen kannst und nicht zu viel
zurücklassen musst. Überlege noch einmal, wen du transportierst (Kinder, Eltern, Haustiere, gehfähig?)
und was jeder zum Überleben braucht. Planst du dein Bug-Out-Fahrzeug gleichzeitig als Bug-Out-
Standort? Wenn ja, benötigst du natürlich mehr Vorräte. Musst du einen Anhänger, ein Quad etc. ziehen?
Wenn dies der Fall ist, benötigst du etwas mit genügend Kraft und PS, etwa einen Lastwagen, einen
Geländewagen oder einen Jeep.

ALLRADANTRIEB

Während viele Leute darauf bestehen, dass Allrad die einzige Option für ein richtiges Bug-Out-Fahrzeug
ist, ist es möglicherweise nicht die beste Option für jeden. Versteh mich nicht falsch - Allradantrieb hat
definitiv seine Vorteile. Vor allem ist er für Offroadfahrten erforderlich. Er macht das Durchqueren von
unebenem Gelände viel einfacher und sicherer. Er hilft dir, durch Straßensperren, über kaputte Straßen,

Schnee und andere raue Bedingungen zu navigieren. Allradfahrzeuge haben jedoch auch Nachteile. Zum

einen sind sie typischerweise groß, was sie in einem riesigen Verkehrsnetz nicht besonders nützlich
macht. Wenn du in einer Großstadt lebst, würde ein Motorrad es viel einfacher machen, durch das
Chaos von Stoßstange zu Stoßstange zu manövrieren. Zweitens sind Allradfahrzeuge häufig weniger
kraftstoffeffizient als andere Transportmittel. Berücksichtige deshalb auch die Art des Allradantriebs
im Bug-Out-Fahrzeug. Je nach Verriegelung kann es dich verlangsamen und angreifbar machen. Die

Schaltung neuerer Allradfahrzeuge kann auch sehr schwierig zu reparieren sein, wenn etwas schiefgeht.
BODENFREIHEIT

Wenn du voraussehen kannst, dass du über unebenes Gelände oder andere Hindernisse fahren
musst, solltest du dich für ein Fahrzeug mit größerer Bodenfreiheit entscheiden oder die Federung
selbst anheben. Du musst dein Bug-Out-Fahrzeug vor Schäden schützen, da du wahrscheinlich nicht
die Zeit oder die Ausrüstung haben wirst, um diese Art von Pannen zu reparieren. Das Knacken
deines Differenzials oder das Durchbohren eines Kraftstofftanks oder einer Ölwanne auf Schutt oder
Felsbrocken ist wahrscheinlicher, wenn du im Gelände herumfährst.

Selbst wenn keine deiner Routen Offroadfahrten beinhaltet, können die Straßen in der Krise mit
gefährlichen Gegenständen übersät sein. Mit Ausnahme von Sportwagen sind die meisten Fahrzeuge

mit ausreichendem Freiraum und Stoßdämpfern ausgestattet, und die meisten Serienlastwagen haben

111

Platz für größere Reifen ohne Höherlegung. Diese Modifikationen können zwischen mehreren Hundert
und mehreren Tausend Euro kosten. Außerdem kann ein Höherlegungssatz zwar dazu beitragen,
dein Fahrwerk vor unebenem Gelände zu schützen, aber er belastet auch deine Bremsen, Achsen
und Stoßdämpfer. Die Werkstechnik ist nicht darauf ausgelegt, das schaukelnde Gewicht von Chassis
und Karosserie in höheren Lagen optimal aufzunehmen, daher verschleißen die Teile schneller. Ein
größerer Abstand bedeutet auch einen höheren Schwerpunkt, was deine Stabilität verringert und die
Wahrscheinlichkeit eines Überschlags erhöht.

TREIBSTOFF

Da du in der Krise keine Tankstelle anfahren kannst, lagere rechtzeitig Treibstoff ein. Dabei solltest
du eher auf Diesel als auf Benzin setzen. Da Diesel weniger raffiniert ist als Benzin, hat er eine
längere Haltbarkeit. Diesel ist der bevorzugte Kraftstoff für die meisten Landmaschinen, Baumaschinen,
Lokomotiven und Sattelschlepper mit riesigen Kraftstofftanks. Diesel ist überall. Außerdem können
Dieselmotoren mit Biodiesel betrieben werden, den du selbst aus Feldfrüchten herstellen könntest, die
du anbaust. Biodiesel lässt sich auch veredeln, indem man Fett aus Fast-Food-Fritteusen plündert. Dann
jedoch an die Additive denken: Diesel-Additive sind Zusatzstoffe, die dazu dienen, die Eigenschaften des

Kraftstoffs zu verbessern, den Motor zu reinigen, seine Leistung und Lebensdauer zu erhöhen sowie den

112

Spritverbrauch zu senken.
Insgesamt ist Diesel auch sparsamer als Benzin und es ist nicht auf ein elektronisches Zündsystem

angewiesen, was es zu einer besseren Wahl für ein Krisenszenario macht.

ALTER & REPARATUR DES FAHRZEUGS

Die Einfachheit der Reparatur ist ein wichtiger Aspekt bei einem Bug-Out-Fahrzeug. Daher solltest du
ein Kfz auswählen, das du selbst reparieren und für das du leicht Ersatzteile finden könntest. Die älteren
mechanisch basierten Teile können oft umgebaut und manchmal gefräst werden. Neuere elektronische
Teile müssen dagegen fast immer ausgetauscht werden, wenn sie kaputtgehen - eine Option, die du in
der Krise möglicherweise nicht hast. Allerdings sind neue Autos zwar komplizierter zu reparieren, aber
es ist auch weniger wahrscheinlich, dass sie kaputtgehen. Außerdem haben neue Autos den zusätzlichen
Vorteil, dass sie viel sicherer sind als ältere Autos.

Während spezialisierte Fahrzeuge im Militärstil fantastisch aussehen und mit einer Menge großartiger
Bug-Out-Fahrzeugfunktionen ausgestattet sind, wird es gleichzeitig schwieriger sein, bei Pannen
Ersatzteile zu finden. Es ist eine gute Idee, Ersatzteile in deinem Bug-Out-Fahrzeug mitzuführen,
wenn hierfür Platz ist. Wenn du überhaupt nicht mechanisch veranlagt bist, verbessere deine

Fähigkeiten und mache dich vertraut mit Werkzeugen. In der Krise kannst du nicht googeln oder

113

herumtelefonieren. Du solltest mindestens wissen, wie man Batterien austauscht, Reifen wechselt,
Zündkerzen und Thermostate austauscht, und wissen, wohin all die Flüssigkeiten fließen. Das Wechseln
von Kraftstoffpumpen und Filtern ist ein Plus und es ist auch wirklich nicht so schwierig.

TARNUNG

In schweren Zeiten ist es viel besser, sich einzufügen, als aufzufallen. Je besser vorbereitet du aussiehst,
desto mehr wirst du zur Zielscheibe werden. Die meisten Menschen haben nicht den geringsten
Gedanken an die Krise verschwendet und werden verzweifelt nach Vorräten suchen, wenn die Zeit
gekommen ist. Große, massige Fahrzeuge mögen wie das ultimative Überlebensfahrzeug erscheinen,
aber sie könnten auch das Interesse der hungrigen Horde wecken. Denk an die Fahrzeuge, die
normalerweise in deiner Gegend gefahren werden. Wenn große Lastwagen und SUVs die Norm sind,
wirst du damit nicht zu sehr auffallen. Wenn andererseits alle deine Nachbarn kleine Limousinen fahren,
wird dein hochgehobener G-Klasse-Mercedes schrecklich fehl am Platz aussehen.

Beachte auch die Farbe des Fahrzeugs. So wie du kein getarntes Auto auf der Hauptstraße fahren
möchtest, solltest du auch kein knallgelbes oder feuerrotes Fahrzeug wählen. Neutrale Farben und
Merkmale sind deine sicherste Wahl. Wenn du an den Straßenrand ziehen musst, musst du dein Fahrzeug

schnell und effektiv verbergen können. Tarnnetze sind leicht, erschwinglich, einfach zu verstauen und

114

in verschiedenen Größen erhältlich. Wenn ein Tarnnetz über dein Fahrzeug geworfen wird, ist dein Bug-
Out-Fahrzeug aus der Ferne viel schwieriger zu erkennen, was dir zusätzlichen Schutz vor potenziellen
Bedrohungen bietet. Schlafe trotzdem NIE im Wagen, wenn du allein oder in unsicherem Gebiet bist. Das
Auto nimmt dir das Gefühl für die Umgebung und ist eine Zielscheibe für alle. Schlafe in Sichtweite, um
zur Not fliehen oder angreifen zu können.

Obwohl ich fest davon überzeugt bin, dass jedes Fahrzeug ein Bug-Out-Fahrzeug sein kann, gibt es
einige Fahrzeugoptionen, die sich von der Masse abheben. Basierend auf Zuverlässigkeit, Haltbarkeit und
Praktikabilität habe ich meine Top-Auswahl an Bug-Out-Fahrzeugen auf sechs Fahrzeuge eingegrenzt,
von denen jedes eigene Stärken und Schwächen hat.

JEEPS

Jeeps sind sehr beliebte Bug-Out-Fahrzeuge. Wieso? Jeeps haben einen Allradantrieb. Du kannst auch
einiges an Vorräten transportieren. Der Hauptgrund, warum sie so beliebt sind, ist wahrscheinlich, dass
Jeeps in hohem Maße anpassbar sind. Mit unzähligen verfügbaren Anbauteilen kannst du dein Bug-Out-
Fahrzeug nach Bedarf einfach aufrüsten und reparieren. Wenn dein Jeep in der Krise beschädigt wird,
ist die Suche nach Ersatzteilen viel einfacher als bei vielen anderen Fahrzeugoptionen, und es ist viel

wahrscheinlicher, dass du den Schaden reparieren kannst.

115

LKW

Ein Truck ist für viele eine praktische Option. Je nach Marke und Modell können Lastwagen
erschwinglich, anpassbar und relativ einfach zu reparieren sein. Mit Allradantrieb, einem robusten Motor
und Abschleppmöglichkeiten stellt ein Lkw ein langlebiges Bug-Out-Fahrzeug dar. Du hast auch die wohl
größte Frachtkapazität aller Fahrzeuge. Man könnte sogar einen Camper auf die Lkw-Ladefläche stellen
und diesen gleichzeitig als Wohnbereich nutzen. Der Nachteil? Lastwagen sind nicht die sparsamste
Option. Wenn du dir also Sorgen um die Kraftstoffquellen machst, solltest du vielleicht ein Bug-Out-

Fahrzeug mit einem weniger anspruchsvollen Tank auswählen.
GELÄNDEWAGEN
Macht dir die Kraftstoffeffizienz Sorgen, dann sei bei Geländewagen und SUVs vorsichtig. Ein großer SUV

verbraucht normalerweise so viel Benzin wie ein Pick-up-Truck. Ein SUV hat jedoch auch seine Vorteile.
Zum einen kann er leicht als Alltagsfahrzeug dienen und sticht in einem Krisenszenario nicht aus der
Masse hervor, was ihm wichtige Tarnungspunkte verleiht. Er ist auch eine praktikable Option für eine
größere Familie, da er viele Personen und viele Vorräte aufnehmen kann, insbesondere mit dem Zusatz
eines montierten Gepäckträgers.

Der richtige Gepäckträger kann mehrere Hundert Pfund an Ausrüstung aufnehmen und bietet

unglaublich viel Stauraum. Zu hoch beladen schränkt er allerdings deine Fahrtmöglichkeiten bei einem
Fahrzeug mit hohem Achsenstand ein. Tunnel, niedrige Unterführungen und Ähnliches können mit

einem voll beladenen Gepäckträger zum Sperrgebiet werden.
BOOT

Ein Boot ist eine gute Option, wenn du in der Nähe eines Meeres oder Kanals wohnst. Ich empfehle dir ein
kleineres Boot, weil du damit fast überall hinfahren kannst. Ein Boot ist eine großartige Möglichkeit, um
Gefahren zu entkommen und in kurzer Zeit sehr weit von der Stadt wegzukommen. Wenn du ein Boot
besitzt, aber nicht in der Nähe des Wassers wohnst, kannst du diese Strategie ebenfalls anwenden.
DUAL-SPORT-MOTORRAD

Willst du während der Krise mit leichtem Gepäck und allein reisen, kann ein Motorrad ein ideales
Bug-Out-Fahrzeug sein. Es hat nicht nur den Vorteil, dass es bei stehendem Verkehr zwischen den
Autos weiterfahren kann, sondern es ist auch viel sparsamer als die meisten anderen Optionen. Viele
Motorräder sind für unwegsames Gelände gebaut und dennoch komfortabel für das Fahren auf der
Autobahn - diese werden als Dual-Sport- oder Enduro-Motorräder bezeichnet. Allerdings bietet dir
ein Motorrad nicht viel Stauraum und wenn du in einen Sturm gerätst, bist du Mutter Natur völlig

ausgeliefert.

116

QUAD

Wenn Motorräder nicht dein Ding sind, warum versuchst du es nicht mit einem Quad? Du bist zwar
immer noch den Elementen ausgesetzt, aber du hast einen Allradantrieb, robuste Reifen, die nahezu jedes
Gelände überfahren können, und die Möglichkeit, einen Anhänger für zusätzlichen Laderaum zu ziehen.
Du kannst sogar eine Winde an dein Quad montieren, mit der du Rehe, Holz und andere Ressourcen
transportieren kannst. Quads sind ziemlich kraftstoffsparend, haben aber kleinere Benzintanks, daher ist
es ein Muss, zusätzlichen Kraftstoff an Bord zu haben. Quads sind zwar nicht so schmal wie ein Motorrad,
aber dennoch viel einfacher durch enge Räume zu fahren als ein großer Lastwagen oder SUV, was sie zu

einem Top-Anwärter auf das ultimative Bug-Out-Fahrzeug macht.
FAHRRAD

Bevor du anfängst zu lachen, bedenke die zahlreichen Vorteile, die ein Fahrrad gegenüber einem
Kraftfahrzeug hat. Mountainbikes sind für unwegsames Gelände gemacht, sie benötigen keinen
Kraftstoff, sie sind wendig, leise und lassen sich leicht durch dichten Verkehr und enge Räume
navigieren. Ganz zu schweigen davon, dass sie viel weniger kostspielig sind als einige andere Optionen.
Natürlich haben sie auch eine sehr begrenzte Trag- und Frachtkapazität. Ein gutes Mountainbike könnte

jedoch ein ideales sekundäres Bug-Out-Fahrzeug sein, wenn nicht sogar ein primäres. Ein Mountainbike

117

lässt sich leicht an einem Auto oder Lastwagen montieren und ist nützlich, falls du dein primäres Bug-
Out-Fahrzeug verlassen, kleine Pfade benutzen oder eine ruhige Erkundung durchführen musst.
WELCHE MODIFIKATIONEN KANNST DU AN DEINEM BUG-OUT-FAHRZEUG VORNEHMEN?
Reifen
Reifen sind die wichtigste Modifikation, die du an deinem Bug-Out-Fahrzeug vornehmen kannst.
Strapazierfähige, langlebige Reifen sind für eine sichere Flucht unerlässlich. Besonders wenn du im
Gelände unterwegs bist oder durch Schnee oder Schlamm fährst, brauchst du Reifen, die den Strapazen
standhalten. Ebenso wichtig ist ein vollwertiger Ersatzreifen. Hier darf nicht gespart werden - die
Reifenqualität kann in einem Krisenszenario über Leben und Tod entscheiden. Wenn es um die Auswahl
von Reifen geht, solltest du wahrscheinlich einen mit radialer Konstruktion wählen. Obwohl Diagonal-
Lkw-Reifen die Nummer eins für extreme Geländefahrten sind, fährst du auf Bürgersteigen nicht gut
und sie nutzen schnell ab, wenn du auf der Straße fährst.

All-Terrain-Reifen können für deine Bedürfnisse ausreichen, wenn du davon ausgehst, hauptsächlich
auf der Straße zu bleiben, aber auf wirklich unwegsamem Gelände sind sie nicht gut. Lkw-
Radialreifen sind ein guter Kompromiss, da sie sich sowohl auf der Straße als auch im Gelände

gut verhalten. Qualitätsreifen und ein Qualitätsersatzreifen sind die Kosten wert. Lagerräder werden

118

oft im Gussverfahren hergestellt, das zu einem weniger haltbaren Produkt führt und mit größerer
Wahrscheinlichkeit reißt.

Geschmiedete Räder hingegen sind bekannt für ihre Stärke und Langlebigkeit. Bei der Wahl eines
Offroadlaufrades steht man meist vor der Wahl zwischen Stahl und Alulegierung. Stahlräder sind
unglaublich langlebig und korrosionsbeständig. Aluminiumlegierungsräder sind leicht und ermöglichen
einen besseren Luftstrom, wodurch deine Bremsen vor Überhitzung geschützt werden. Entscheiden

musst am Ende immer du selbst.

Beleuchtung
Einfache Scheinwerfer werden bei Nachtfahrten im Gelände definitiv nicht ausreichen. Ganz gleich,
ob du mit extremen Wetterbedingungen, schwerem Geröll, Straßensperren oder unwegsamem Gelände
konfrontiert bist, eine gute Beleuchtung ist für deine Sicherheit unerlässlich, insbesondere wenn du im
Dunkeln durch Wälder und über Feldwege fahren musst.

Die Installation einer LED-Lichtleiste auf deinem Fahrzeug ist eine einfache Investition, die deine
Sichtbarkeit verbessert und die Wahrscheinlichkeit eines Unfalls erheblich verringert. Das Anbringen
eines Lichtbalkens an deiner Stoßstange kann deine Scheinwerfer stören und zu einer eingeschränkten

Sicht führen, während Lichtbalken, die oben auf deinem Fahrzeug montiert sind, mit deinen

Scheinwerfern zusammenarbeiten, damit du weiter nach vorn sehen kannst. Hinweis: Alternative bei
Feindkontakt muss vorhanden sein. Licht lockt Gegner an (Rotlicht oder Infrarot sollte hier gewählt

werden, in Kombination mit Nachtsichtgeräten).

Kraftstofflager

Mit Sicherheit wird es einen großen Mangel an Treibstoffquellen geben und die Fahrt zu deinem Bug-Out-
Standort wird wahrscheinlich viel länger dauern als erwartet. Du wirst nicht in der Lage sein, einfach an
der Tankstelle anzuhalten und deinen Tank aufzufüllen, wenn dir der Kraftstoff ausgeht.

Eine Möglichkeit besteht darin, Kanister mit zusätzlichem Kraftstoff an deinem Fahrzeug zu montieren.
Wenn du nach einer Lösung suchst, die keine Tankstopps beinhaltet, kannst du auch deinen Tank gegen
einen größeren austauschen oder sogar einen zweiten Kraftstofftank installieren.

Einige Leute entscheiden sich auch dafür, ihr primäres Bug-Out-Fahrzeug und/oder Vorräte auf dem
Weg zu ihrem Bug-Out-Standort verpackt und einsatzbereit in einer Lagereinheit aufzubewahren. Mit all
deinen Vorräten (einschließlich zusätzlichem Treibstoff) gepackt und bereit, etwas außerhalb der Stadt,
könntest du schnell entkommen und den Horden von Menschen entgehen, die in Panik nach Hause
wollen. Für den Fall, dass die Krise eintritt, während du am Arbeitsplatz oder außer Haus bist, könntest

du so wertvolle Zeit sparen.

119

Kommunikation

Jeder sollte zwei oder drei Handfunkgeräte besitzen. Für das Kfz lohnt sich ein eingebautes
Funkgerät, welches eine größere Reichweite hat. Kommunikation zwischen den verschiedenen Kfz oder
Familienteilen kann so bewerkstelligt werden.

Stoßstange & Seilwindenkits

Diese Funktionen sind nicht jedermanns Sache, aber wenn du das Geld hast, sind sie keine schlechten
Dinge, die du in dein Bug-Out-Fahrzeug einbauen solltest. Verbesserte Stoßfänger und Schutzbügel
verleihen deinem Fahrzeug zusätzlichen Schutz vor Kollisionen. Ein robuster Windensatz ist ein
Lebensretter, wenn du in einem Graben strandest oder im Schlamm stecken bleibst. Dich selbst aus einer
schwierigen Situation herausziehen oder ein anderes Fahrzeug abschleppen zu können, ist ein großer
Vorteil.

WELCHE AUSRÜSTUNG GEHÖRT IN DEIN BUG-OUT-FAHRZEUG?

Überall, wo du hingehst, gibt es Risiken, deswegen brauchst du das nötige Bug-Out-Zubehör. Auch wenn
die meisten Fluchtfahrzeuge nur als Transportmittel zwischen dem Hauptwohnsitz und dem neuen
Wohnort dienen, musst du dich auf das Schlimmste vorbereiten.

Hier ist eine Vorschlagsliste dessen, was du in deinem Bug-Out-Fahrzeug haben solltest:

120

Erweiterte Erste-Hilfe-Ausrüstung
Plastik-Müllsäcke

Feuerlöscher

Nicht verderbliche Lebensmittel für 14 Tage (gefriergetrocknetes Essen)
Signalmittel
Dichtungsmittel für Reifenpannen
Luftkompressor
Werkzeugsatz
Taschenlampen
Klappspaten
Ersatzreifen mit dem richtigen Druck
Sicherungen, Keilriemen, Wischwasser
Ersatzbenzin

Ersatzöl

121

— Sicherheitsgurtschneider
— Ratschengurte

— Dachgepäckträger

— Windensige

— Siphonschlauch

Wasser für 30 Tage und eine Möglichkeit zur Wasseraufbereitung
— Zusätzliche Kleidung für alle

— Ladegeräte

— Elektrischer Wechselrichter

— Lokale und regionale Karten

— Kompass

— 500 Euro Bargeld in Reserve

— Hausschlüssel

— Wichtige Dokumente

Wenn du glaubst, dass du noch mehr Dinge brauchst, füge sie hinzu. Denk daran, wie viel Gewicht und
Mühe es kosten wird, all diese Dinge zu transportieren. Du musst die Ausrüstung so organisieren, dass
du das Wichtigste mitnehmen kannst, wenn du das Fahrzeug verlassen musst. Die gesamte Ausrüstung

sollte so verladen werden:
Das Unwichtigste zuerst, das Wichtigste zuletzt.

So stellst du sicher, dass du die wichtigsten Ausrüstungsgegenstände wie Erste-Hilfe-Material und
Werkzeug auf jeden Fall dabeihast.

Zubehör

Wie sieht es mit zusätzlichen Anschaffungen aus? Vielleicht möchtest du ein paar Upgrades vornehmen.
In diesem Fall empfehle ich Reifen mit Notlaufeigenschaften. Einige Reifenmarken wie Bridgestone bieten
Reifen mit Notlaufeigenschaften an, mit denen du Hunderte von Kilometern fahren kannst, selbst wenn
sie platt sind, tatsächlich wirst du es nicht einmal bemerken! Sie kosten jedoch deutlich mehr als normale

Reifen. Wenn du mit einem kleinen Pkw unterwegs bist, könnten diese Reifen dein Leben retten.

Dachgepäckträger
Ein Dachgepäckträger ist viel weniger sperrig als ein Anhänger. Es gibt sogar Campingsysteme, mit denen

122

du ein Zelt auf dem Dach deines Geländewagens aufbauen kannst (Dachzelt). Sie sind sehr nützlich, wenn
du in letzter Minute von deiner Strategie abkommen musst. Unabhängig von deinem Plan empfehle ich

dir, einen Dachträger zu kaufen, da er viel zusätzlichen Stauraum bietet.

Erweiterte Kraftstofftanks

Für die meisten Lastwagen und SUVs kannst du Zusatztanks mit erweiterter Reichweite kaufen. Das
ist eine unglaublich wichtige Entscheidung, vor allem, wenn du ziemlich weit draußen lebst. Wenn die
Dinge noch nicht außer Kontrolle geraten sind, ist es keine große Sache, zum Tanken anzuhalten. Sobald
der Impact jedoch eintritt, wird es keinen Kraftstoff mehr geben und Tanken fahren ist keine Option

mehr.

Sicherheitstönung

Wenn die Hölle losbricht, musst du möglichst verhindern, dass jemand in dein Fahrzeug
einbricht. Manche Leute schlagen nicht einfach Scheiben ein, sondern suchen nach Gelegenheiten.
Wenn sie durch deine Fenster sehen können und alle deine Sachen entdecken, erhöht das die
Einbruchswahrscheinlichkeit. Eine 30-prozentige Tönung erschwert das Fahren bei Nacht nicht, hält
aber neugierige Blicke von deinem Fahrzeug fern. Bitte berücksichtige, dass es in Deutschland rechtliche
Beschränkungen gibt und es zum Beispiel nicht erlaubt ist, die Windschutzscheibe und die vorderen

123

Seitenscheiben zu tönen.
WARTUNG DES AUSWEICHFAHRZEUGS

Wenn du ein Fahrzeug für den Einsatz am Stadtrand benutzt, ist es wahrscheinlich, dass du es für alles

benutzt. Halte es mit den folgenden Tipps in Top-Zustand:

Halte den Kraftstofftank immer MINDESTENS zu drei Vierteln voll.

Führe täglich eine Fahrzeuginspektion durch, um sicherzustellen, dass keine Flüssigkeiten auslaufen.
Prüfe die Reifen wöchentlich auf Undichtigkeiten und Verschleiß.

Folge einem regelmäßigen Wartungsplan für Filter- und Ölwechsel, Flüssigkeits- und Druckkontrollen.
Packe auf jeden Fall Decken, Schlafsäcke und andere Dinge ein, die du je nach Standort benötigst.

Überprüfe deine Vorräte im Kfz regelmäßig, um sicherzustellen, dass sich nichts verschoben hat. Das
gilt auch für die Lebensmittel und Wasser im Fahrzeug. Du solltest nur nicht verderbliche Lebensmittel
lagern, aber bestimmte Lebensmittel können auch durch drastische Temperaturschwankungen

verderben. Das Gleiche gilt für Wasser.

» BUG-OUT ÜBEN

Plane mindestens drei Routen zu deinem Bug-Out-Standort und übe das Fahren deines Bug-Out-
Fahrzeugs auf jeder davon — bei Tag und bei Nacht. Ube häufig das Fahren auf mehreren Terrains bei
verschiedenen Wetterbedingungen, um dein Fahrzeug und deine Familie zu schützen und so sicher wie
möglich zu deinem Bug-Out-Standort zu gelangen.

Achte während deiner Übungen auf Straßenänderungen auf den Routen. Wenn du in einem großen
Stau stecken bleibst, wie kommst du dann wieder heraus? Gibt es Straßen in der Nähe, die du erreichen
könntest? Du brauchst nicht nur einen Plan A, Plan B und Plan C. Du brauchst auch einen Weg, um von
einem Plan zum nächsten zu gelangen. Diese sollten nicht nur sicherstellen, dass deine Routen mit dem
Fahrzeug befahrbar sind, sondern auch sicherstellen, dass diese zu Fuß vernünftig bewältigt werden
können, falls ihr euer Bug-Out-Fahrzeug verlassen müsst. Können du und deine Familie das Gelände
durchqueren?

Halte dich von großen Autobahnen und Schnellstraßen fern. Fahre so viele Nebenstraßen wie möglich,
auch wenn es etwas länger dauert. Steig auf keinen Fall aus dem Fahrzeug aus. Wenn du aus irgendeinem
Grund parken und aussteigen musst, tu dies nur abseits der Straße an einem abgelegenen Ort. Trage

deine Notfalltasche immer bei dir, wenn du das Fahrzeug verlassen musst. Das Ziel deiner Flucht ist es,

124

direkt von A nach B zu fahren, ohne anzuhalten.

WIE SAUGST DU TREIBSTOFF AUS EINEM AUTO?

Du hast dich mit den notwendigen Notvorräten eingedeckt. Du hast eine kontinuierliche
Wasserversorgung an deinem Ausweichquartier geplant. Aber was ist mit Energie- und
Stromversorgungsoptionen? Wenn du auf einen Generator angewiesen bist oder ein Fahrzeug auftanken
willst, musst du lernen, wie du Benzin abzapfen kannst, wenn es dir ausgeht. Möglicherweise geht dir
der Treibstoff aus, während du dich vom Zentrum der Katastrophe entfernst. Was dann? Wenn beim
Blackout der Strom ausfällt, kannst du dich nicht auf Tankstellen verlassen. Außerdem kann Benzin nicht
lange gelagert werden. Selbst wenn es in einem versiegelten Plastikbehälter aufbewahrt wird, oxidiert es
und zerfällt mit der Zeit. Daher ist das Abzapfen von Benzin eine nützliche Überlebensstrategie für eine

Vielzahl von Szenarien.

° WIE SAUGST DU TREIBSTOFF MIT LUFTDRUCK AB?

Hierfür benötigst du zwei durchsichtige Kunststoffrohre oder einen Schlauch mit einem Durchmesser

von 2,5 cm. Einer der Schläuche sollte länger als der andere sein, damit er tief in den Tank

125

hineinreicht. Das andere Ende des Schlauchs kann an den Benzinkanister angeschlossen werden, in dem
du den Kraftstoff aufbewahrst. Der andere Schlauch sollte ein kleines Stück in den Tank hineinreichen.
Zusätzlich verwendest du ein Stück Lappen, um die Schläuche beim Eintritt in den Tank abzudichten.
Das Verfahren ist einfach: Du bläst durch den kleineren Schlauch in den Tank, um Druck im Inneren des
Tanks zu erzeugen. Dadurch fließt das Benzin durch den längeren Schlauch in den Benzinkanister.

. Lege zunächst die Schläuche in den Tank. Achte darauf, dass der längere Schlauch in den Treibstoff

-

eingetaucht ist. Stelle den leeren Behälter unter den Benzintank.
2. Dichte die Tanköffnung um die Schläuche herum mit einem nassen Lappen ab. So lässt sich der Druck
leichter erhöhen.
. Jetzt musst du Luft durch den kürzeren Schlauch blasen, um den Druck im Inneren des Tanks zu
erhöhen. Achte darauf, dass du nicht durch den Mund Luft holst und die giftigen Benzindämpfe

Ww

einatmest.

4. Blase so lange hinein, bis du siehst, wie Benzin durch den längeren Schlauch in den Kanister
strömt. Sobald der Durchfluss gleichmäßig ist, hörst du auf zu pusten. Die Schwerkraft und die
Kohisionskrifte in der Flüssigkeit erledigen den Rest der Arbeit.

. Um den Benzinfluss jederzeit zu stoppen, blockierst du den längeren Schlauch mit deinem Daumen

und hebst ihn aus dem Kanister und über den Tank. Das restliche Benzin im Schlauch fließt zurück

wi

126

in den Benzintank des Fahrzeugs. Du kannst auch die Dichtung entfernen, um den Luftdruck zu

verringern und den Flüssigkeitsstrom zu stoppen.

° WIE SAUGST DU TREIBSTOFF MIT EINER BENZINSAUGPUMPE AB?

Bei dieser Methode wendest du das gleiche Prinzip an. Der einzige Unterschied besteht darin, dass du statt
deines Atems eine Siphonpumpe verwendest, um das Benzin herauszudrücken. Diese Pumpen werden im

Allgemeinen als „Flüssigkeitstransferpumpen“ bezeichnet.

1. Stelle den leeren Benzinkanister unter den Benzintank. Stecke dann ein Ende des durchsichtigen
Schlauchs in den Tank und das andere in den Kanister. Da es sich bei diesen Pumpen um
Einwegpumpen handelt, musst du darauf achten, den richtigen Schlauch in den Tank zu legen.

2. Beginne mit dem Pumpen gemäß den Anweisungen des Herstellers der Handpumpe. Der genaue
Vorgang kann von Marke zu Marke variieren.

3. Sobald der Kanister voll ist, hebe das Ende des Schlauchs über den Benzintank, um den Durchfluss zu
stoppen. Das restliche Benzin sollte zurück in den Tank fließen.

4. Reinige die Schläuche und die Siphonpumpe, um ein Verstopfen durch Benzinreste zu verhindern.
Falls du keine Seife zur Hand hast, reicht ein trockenes Tuch oder ein einfaches Durchspülen mit

Wasser aus.

127

° WIE SAUGST DU BENZIN MIT EINEM SCHLAUCH DURCH DEN MUND AB?

Dies ist eine gefährliche Methode, die nur als letzter Ausweg angewendet werden sollte. Am wichtigsten
ist, dass du das Benzin niemals verschluckst oder die Dämpfe einatmest. Falls dir schwindlig wird, geh
zur Seite und erhol dich. Für diese Methode benötigst du nur einen durchsichtigen, klaren Schlauch oder

ein Rohr mit einem Durchmesser von 2,5 cm.

1. Stecke ein Ende des Schlauchs in den Benzintank und vergewissere dich, dass er tief in das Benzin
eingetaucht ist. Um dies zu überprüfen, könntest du in den Schlauch blasen. Wenn du Blubbern hörst,
ist es tief genug.

2. Beginne nun, am freien Ende des Schlauchs zu saugen, bis du Benzin im Schlauch siehst oder erahnst.
Quetsche den Schlauch, um den Fluss zu stoppen. Denk daran, dass das Ganze sehr schnell geht. Du
musst also vorsichtig sein.

3. Sobald du das Benzin durch den Schlauch aufsteigen siehst, klemmst du den Schlauch ab und steckst
das Ende sofort in den Benzinbehälter.

Jetzt strömt das Benzin gleichmäßig aus dem Siphonschlauch. Falls du Blasen durch den Schlauch
aufsteigen siehst, musst du den Vorgang eventuell wiederholen. Stelle aber sicher, dass du den Schlauch
zuerst entleerst, bevor du erneut saugst.

Hast du keinen Schlauch zur Hand? Einige Fahrzeuge haben eine kleine Ablassschraube im
Kraftstofftank. Wenn du den Stopfen abziehst, kann der Kraftstoff abgelassen werden. Du könntest auch
unter das Fahrzeug krabbeln und ein Loch in den Kraftstofftank bohren. Aber selbst mit dem richtigen
Multitool erfordert das viel Zeit und Mühe. In beiden Fällen solltest du das Auto anheben, um den
Kraftstoff besser auffangen zu können. Verhindere dabei unbedingt ein Wegrollen des Wagens.

° WIE SAUGST DU TREIBSTOFF AUS EINEM NEUEN FAHRZEUG AB?

Da bei modernen Autos Kontrollen im Kraftstoffsystem eingebaut sind, um Kraftstoffdiebstahl zu
verhindern, ist das Abzapfen von Benzin viel schwieriger geworden. Am besten kaufst du einen
Benzinabsauger als Teil deiner Überlebensausrüstung. Mit diesen Kits lassen sich alle Arten von
Flüssigkeiten abzapfen. Obwohl solche Kits sehr groß sind, können sie zum Abzapfen von Kraftstoff
aus Benzintanks von großen Lastwagen verwendet werden. Wenn man bedenkt, wie sehr sich die

Kraftstoffvorräte in einem Krisenszenario dadurch aufbessern lassen, lohnt sich die Investition.

WIE BAUST DU EINE EIGENE ENERGIEVERSORGUNG AUF?

° STROMERZEUGUNG DURCH FOTOVOLTAIKANLAGE

Stromerzeugung im Eigenheim mittels Fotovoltaikanlage ist eine großartige Möglichkeit, um

128

unabhängig vom lokalen Stromnetz zu sein. Besonders in Krisenzeiten, in denen die Versorgung mit
Strom unterbrochen wird, kann eine solche Anlage das Zünglein an der Waage sein, um den Alltag
reibungslos zu gestalten. Doch bevor du eine Fotovoltaikanlage installierst, gibt es einige wichtige
Aspekte zu beachten.

Zunächst solltest du sicherstellen, dass dein Haus für eine Fotovoltaikanlage geeignet ist. Dazu
benötigst du eine ausreichend große Dachfläche, die nach Süden ausgerichtet ist und möglichst wenig
Verschattung durch Bäume, Gebäude oder andere Hindernisse aufweist. Zudem solltest du prüfen, ob
das Dach stabil genug ist, um die zusätzliche Last der Fotovoltaikanlage zu tragen. Eine gründliche
Dachinspektion durch einen Fachmann ist daher empfehlenswert.

Des Weiteren solltest du dich über die rechtlichen Rahmenbedingungen für den Betrieb einer
Fotovoltaikanlage informieren. In Deutschland benötigst du beispielsweise eine Genehmigung für den
Bau der Anlage sowie eine Anmeldung beim örtlichen Netzbetreiber. Zudem musst du dich mit den
Vorschriften für den Anschluss der Anlage ans Stromnetz und für die Einspeisung des erzeugten Stroms
ins Netz vertraut machen. Ein weiterer wichtiger Aspekt ist die Auswahl der richtigen Fotovoltaikanlage.
Hierbei solltest du dich von einem Fachmann beraten lassen, der deine individuellen Bedürfnisse und
Voraussetzungen berücksichtigt. Zu den wichtigsten Kriterien bei der Auswahl einer Anlage gehören
Leistung, Effizienz, Qualität der Komponenten und Garantiebedingungen.

129

Auch die Kosten sind ein entscheidender Faktor. Hierbei solltest du jedoch nicht nur auf den Kaufpreis
der Anlage achten, sondern auch die langfristigen Kosten für Wartung, Reparatur und Versicherung
berücksichtigen. Verschiedene Förderprogramme und Finanzierungsmöglichkeiten können dir bei der
Finanzierung deiner Fotovoltaikanlage helfen. Sobald du deine Anlage installiert hast, solltest du sie
regelmäßig warten lassen und reinigen, um eine optimale Leistung zu gewährleisten.

Zudem solltest du dich mit der Speicherung des erzeugten Stroms befassen, um auch bei einer
Unterbrechung der Stromversorgung autark zu sein. Hierfür gibt es verschiedene Speichersysteme wie
Batterien oder Wasserstoff. Batteriespeicher sind die gängigste und einfachste Lösung. Sie speichern
den überschüssigen Strom aus der Fotovoltaikanlage und geben ihn bei Bedarf ab. Die Größe des
Batteriespeichers sollte dabei so gewählt werden, dass er genug Energie für den Bedarf während der
Nacht und bei schlechtem Wetter bereithält.

Eine andere Möglichkeit ist die Insellösung. Hierbei wird die Fotovoltaikanlage so dimensioniert, dass
sie den gesamten Strombedarf des Haushalts decken kann. Ein Netzanschluss ist dabei nicht erforderlich.
Die überschüssige Energie wird in einem Batteriespeicher gespeichert und bei Bedarf abgerufen. Eine
Insellösung ist besonders dann sinnvoll, wenn der Anschluss ans Stromnetz nicht möglich ist oder wenn
man bewusst auf eine Abhängigkeit vom Stromnetz verzichten möchte. Allerdings birgt eine Insellösung

auch einige Herausforderungen. Zum einen müssen die Fotovoltaikanlage und der Batteriespeicher so

130

dimensioniert werden, dass sie auch bei schlechtem Wetter und im Winter genug Energie liefern können.
Zum anderen müssen alle Verbraucher im Haushalt für einen möglichst effizienten Stromverbrauch
sensibilisiert werden, um den Strombedarf möglichst gering zu halten. Zudem ist eine Insellösung in der
Regel teurer als eine netzgekoppelte Fotovoltaikanlage.

Auch die Wartung und Reparatur der Anlage sowie des Batteriespeichers erfordert spezielles Know-how
und kann entsprechend kostenintensiv sein.

Möchtest du es ein wenig flexibler gestalten, kann ich dir die Kofferversionen bzw. faltbare Solarpanels
empfehlen. Diese gibt es je nach Hersteller mit 40 bis 100 Watt und mehr. Mit einer Speichereinheit
und vielleicht noch ein paar Powerbanks kannst du somit zumindest deine Minimalversorgung für Funk,
Lampe und Radio sicherstellen. Der Vorteil hierbei ist, dass du je nach Sicherheitslage sofort mit dem

Solarpanel verschwinden kannst, ob im Auto oder zu Fuß.

° STROMERZEUGUNG MITTELS GENERATOR

Wenn du dich darauf vorbereitest, unabhängig vom lokalen Stromnetz zu sein, ist die Stromerzeugung
mittels eines Generators eine schnelle und einfachere Option als eine Fotovoltaikanlage. Ein Generator
wandelt mechanische Energie in elektrische Energie um und kann daher zur Erzeugung von

Strom verwendet werden. Generatoren gibt es in vielen verschiedenen Ausführungen, Größen und

131

Leistungsstufen, weshalb du wissen solltest, auf welche Faktoren du achten musst, um die für deine
Bedürfnisse beste Option zu finden.

Generatorart: Es gibt zwei Haupttypen - Wechselstromgeneratoren und Gleichstromgeneratoren.
Wechselstromgeneratoren sind am häufigsten und werden für den normalen Haushaltsgebrauch
verwendet. Sie erzeugen eine Wechselspannung, die mit der des öffentlichen Stromnetzes
übereinstimmt. Gleichstromgeneratoren erzeugen hingegen eine Gleichspannung und werden häufig für
spezielle Anwendungen wie Batterieladung verwendet.

Generatorleistung: Die Leistung wird in Watt gemessen und gibt an, wie viel Strom der Generator
erzeugen kann. Um die richtige Leistung für deine Bedürfnisse zu finden, musst du wissen, wie viel
Strom du benötigst. Eine Möglichkeit, dies zu bestimmen, ist die Überprüfung der Leistungsaufnahme
deiner elektrischen Geräte. Eine weitere Möglichkeit ist die Verwendung eines Wattmeters, um den
tatsächlichen Stromverbrauch zu messen.

Verwendeter Kraftstofftyp: Die meisten Generatoren verwenden Benzin oder Diesel als Kraftstoff.

Laufzeit: Wie lange der Generator betrieben werden kann, bevor er nachgetankt werden muss, hängt
von der Größe des Kraftstofftanks und der Effizienz des Generators ab. Einige Generatoren können nur
wenige Stunden betrieben werden, während andere bis zu 24 Stunden oder mehr laufen können.

Lautstärke: Diesen Faktor gilt es zu berücksichtigen, besonders wenn du planst, den Generator in einem

Wohngebiet zu betreiben. Einige Generatoren sind sehr laut und können Beschwerden von Nachbarn
verursachen oder Plünderer auf den Plan rufen. Es gibt jedoch auch leisere Generatoren auf dem Markt,
die speziell für den Einsatz in Wohngebieten konzipiert sind.

Wartung: Hierzu gehört die Überprüfung des Ölstands, der Kraftstofffilter, des Luftfilters und der
Zündkerzen. Auch sollte der Generator regelmäßig gereinigt werden, um Schmutz und Ablagerungen zu
entfernen, die die Effizienz beeinträchtigen könnten.

Haltbarkeit: Wenn du dich auf eine Krise vorbereitest, solltest du auch darauf achten, dass der Generator
robust und langlebig ist. Einige Generatoren sind besser für den gelegentlichen Einsatz geeignet,
während andere für den Dauereinsatz ausgelegt sind.

WAS MUSST DU ZU VORRÄTEN, HYGIENE & ESSENSAUFBEREITUNG WISSEN?

* WORAUF SOLLTEST DU BEI NAHRUNGSVORSORGE ACHTEN?

Im Checklistenteil dieses Buches habe ich dir ein Beispiel zusammengestellt, was du alles bevorraten
könntest. Dies soll dir jedoch nur als Orientierung dienen. Bitte lagere nur Lebensmittel ein, die du
auch jetzt schon konsumierst. Wenn du zum Beispiel nur gefriergetrocknete Langzeitnahrung einlagerst,

stehst du vor dem Problem, dass dein Körper, der in einer Krise erhöhtem Stress ausgesetzt ist,

132

zusätzlich ein Stoffwechselproblem bewältigen muss. Dies äußert sich meistens durch Verstopfungen
oder Durchfall sowie Erbrechen, Krankheit und Leistungsabfall. Nimm also nur das, was du ohnehin
schon kennst. Binde jetzt schon deine Lagernahrung in den Alltag ein. Das ist sehr wichtig und
verursacht keinen zusätzlichen Aufwand im Alltag. Was du unbedingt bevorraten solltest: Reis, Nudeln,
Getreide (bei Mehl bitte Ablaufdatum beachten), Instantmilch, Zucker und Salz. Getreide ist (bei richtiger
Lagerung) mindestens zehn Jahre haltbar!

Hier einige Tipps zur richtigen Lagerung, WAS man überhaupt horten sollte und wie man das Ganze
lange haltbar macht.

ÜBERSICHT UND TRANSPARENZ

Liste alle benötigten Nahrungsmittel auf. Bestimme die Menge: Sobald du alle benötigten Materialien
aufgelistet hast, solltest du bestimmen, wie viel von jedem Element du benötigst, um für einen
bestimmten Zeitraum ausreichend versorgt zu sein. Achte darauf, dass du genügend Vorräte für eine
Krise von mindestens zwei Wochen hast, besser jedoch für eine Dauer von drei Monaten.

Überprüfe regelmäßig deine Vorräte: Regelmäßige Überprüfungen sind von entscheidender Bedeutung,
um sicherzustellen, dass du immer über ausreichend Materialien verfügst. Überprüfe deine Vorräte

daher mindestens einmal im Monat und notiere die Menge der vorhandenen Materialien.

133

Achte auf Haltbarkeitsdaten: Achte darauf, dass du nur Materialien auf Lager hast, die innerhalb ihrer
Haltbarkeitsdauer liegen. Markiere die Materialien mit den jeweiligen Haltbarkeitsdaten und sortiere sie
entsprechend. Vergiss nicht, regelmäßig abgelaufene Materialien auszusortieren und durch frische zu
ersetzen.

Verwalte deine Inventur mit Software: Es gibt verschiedene Anbieter von Softwarelösungen zur
Inventarverwaltung, die dir bei der Überwachung und Verwaltung deiner Vorräte helfen können. Diese
Softwarelösungen bieten oft Funktionen wie automatische Bestellung von Materialien, Erinnerungen an

Haltbarkeitsdaten und Bestandsüberwachung.
EINLAGERN

Eine Getreidemühle, optimalerweise mit Handkurbel, ist ein weiterer guter Schritt zu einer autarken
Versorgung. In einem Monat verzehrt jede Person im Durchschnitt mehr als zehn Kilo Brot. Das brauchst
du nur hochzurechnen, dann kannst du dir pro Person und geplanter Pufferzeit die entsprechende Menge
Getreide direkt einlagern - zehn Kilo Getreide je Monat und Person jedoch mindestens, wenn du auf
Nummer sicher gehen möchtest.

Worauf musst du bei deinen Vorräten achten? Auf Ungeziefer, Pilzkulturen und Bakterien, die deine

Vorräte zunichte oder ungenießbar machen. Im Falle von Insekten entziehen wir den Sauerstoff, ohne

134

den sie nicht überleben können, im Fall von Mikroorganismen das nötige warme, feuchte Klima, welches
sie benötigen, um sich fortzupflanzen. Deshalb solltest du Lebensmittel immer so lagern:

— so trocken wie möglich,

— in sauerstoffarmer Umgebung (einschweißen, salzen oder in Alkohol einlegen),
— vor Sonnenlicht geschützt,

— beiniedrigen Temperaturen und

— in dichten Luft- oder Wasserbehältnissen.

FEUCHTIGKEIT

Der Feuchtigkeitsgehalt in essenziellen Nahrungsmitteln wie Getreide oder Bohnen spielt eine
entscheidende Rolle in Bezug auf ihre Langlebigkeit. Die Harrington-Regeln, entwickelt aus den
Forschungsergebnissen von James F. Harrington (1916-2002), geben Richtlinien für das Verhältnis
von Feuchtigkeitsgehalt und Haltbarkeit vor. Gemäß einer dieser Regeln reduziert sich die
Haltbarkeit von Saatgut (unter Beibehaltung der Keimfähigkeit) um die Hälfte mit jedem Anstieg
des Feuchtigkeitsgehalts um 1 % (Harrington, 1972). Diese Regel findet Anwendung bei einem

Feuchtigkeitsgehalt zwischen 5 % und 13 % und ist ebenso umkehrbar: Eine Reduktion des

135

Feuchtigkeitsgehalts um 1 % verdoppelt die Haltbarkeit. Ab einem Feuchtigkeitsgehalt von 13 % führen
Pilzkulturen und erhöhte Selbstwärme durch Atmung zu einem übermäßigen Verlust der Keimfähigkeit.
Getreide, das lange gelagert werden soll, sollte nicht mehr als 13 % Feuchtigkeit aufweisen. Bei einem
Feuchtigkeitsgehalt von 11 % bis 12 % kann, unter Berücksichtigung anderer Faktoren, bereits eine
beachtliche Haltbarkeit von vielen Jahren erreicht werden, insbesondere bei Lagerung bei niedrigen
Temperaturen (maximal 12 °C). Ein Feuchtigkeitsgehalt von 10 % oder weniger ist optimal für die

Langzeitlagerung, auch über einen Zeitraum von zehn bis dreißig Jahren.

Feuchtigkeit entziehen und messen

Die Bestimmung des Feuchtigkeitsgehalts von Getreide erfolgt präzise mithilfe von
Feuchtigkeitsmessern, die sowohl im Fachhandel als auch online erhältlich sind. Um die Trocknung zu
beschleunigen, kann das Getreide auf dem Boden verteilt werden. Effektiv sind auch Trocknungsmittel,
die die Umgebungsfeuchtigkeit absorbieren. Indem man das Trocknungsmittel, beispielsweise
Silikagel, gemeinsam mit dem Getreide in einen luftdichten Eimer gibt, entzieht es diesem die
Feuchtigkeit. Nach ein bis zwei Wochen wird das erschöpfte Trocknungsmittel entfernt und das
feuchtigkeitsreduzierte Getreide nach einer Kontrollmessung versiegelt gelagert. Viele Trocknungsmittel

sind wiederverwendbar, indem man sie im Ofen erhitzt und reaktiviert.

Je kühler und trockener gelagert wird, desto länger ist die Haltbarkeit. Zum Beispiel hat Hartweizen
mit etwa 10 % Feuchtigkeitsgehalt unter Sauerstoffausschluss und Beachtung anderer Faktoren bei 20
°C eine Haltbarkeit von acht bis zwölf Jahren. Senkt man die Lagertemperatur von 20 °C auf 10 °C,
verlängert sich die Haltbarkeit zusätzlich.

Die Werte basieren auf der Annahme, dass Getreide unter Ausschluss von Sauerstoff, mit einem
Feuchtigkeitsgehalt unter 10 %, in einem luft- und wasserdichten Behälter in dunkler Umgebung
gelagert wird. Unter diesen Bedingungen kann eine Haltbarkeit von mindestens zehn Jahren erreicht

werden. Gemäß der Harrington-Faustformel ergeben sich weiterhin folgende Werte:

Temperatur | Jahre
4,2 °C 40
9,8 °C 30
15,4 °C 20
21°C 10
26,6 °C 5
32,2 °C 2,5

136

37,8 °C 1,25

Die Lagerung im Erdreich oder im kühlen Keller, vorzugsweise auf der Nordseite eines Gebäudes,
maximiert die Haltbarkeit. Nicht nur die Temperatur selbst, sondern auch das Ausmaß und
die Häufigkeit von Temperaturschwankungen beeinflussen die Haltbarkeit. Eine konstante, niedrige

Temperatur ist optimal für maximale Haltbarkeit.

In sauerstoffarmer Umgebung:

Vor einigen Jahren hat man in der Krisenvorsorge noch zu einer recht aufwendigen Methode gegriffen,
um Behältnissen mit Grundnahrungsmitteln den Sauerstoff zu „entziehen“: Der Sauerstoff wurde
ersetzt, indem man von unten Stickstoff in den Behälter leitete. Aufgrund seines höheren molekularen
Gewichtes wurde der Sauerstoff auf diese Weise nach und nach aus dem Behältnis gedrückt. Eine weitere
Methode war der Einsatz von Trockeneis (festes Kohlendioxid), das, im Behälter unter das Getreide
gelegt, zu Kohlendioxid sublimiert und so Stück für Stück den Sauerstoff nach oben aus dem Behältnis
drückt. Schließlich bahnten sich die Sauerstoffabsorber ihren Weg in die Lebensmittelbevorratung, bzw.
-haltbarmachung. Diese nach außen hin lebensmittelechten Päckchen sind vor allem mit Eisenpulver

gefüllt, das in Gegenwart von Sauerstoff oxidiert, diesen also bindet.

137

Sauerstoffabsorber ersetzen also nicht den Sauerstoff, sondern binden diesen. In einem geschlossenen
Behälter erzeugt dies ein Teilvakuum. Zwar unterliegt auch die erfolgreiche Verwendung von
Sauerstoffabsorbern einigen entscheidenden Faktoren, dennoch bieten sie dem unerfahrenen
Privatmann eine unkomplizierte und effektive Lösung. Zu beachten ist natürlich die Verwendung eines
stabilen oder auch flexiblen Behältnisses. Schließlich kann das entstehende Teilvakuum die Wände eines
instabilen oder nicht komplett gefüllten Eimers/Containers nach innen ziehen und so einknicken lassen.
So kommt es gegebenenfalls zum Riss in der Eimerwand oder zu einer Verformung, welche wiederum die
Luft- und Wasserdichtheit des Behälters am Deckel beeinträchtigt.

IN DICHTEN LUFT- ODER WASSERBEHÄLTNISSEN LAGERN

Hast du dem Getreide Feuchtigkeit entzogen bzw. einen niedrigen Feuchtigkeitsgehalt sichergestellt und
zudem durch Sauerstoffabsorber den Sauerstoff entzogen, müssen diese Bedingungen, im Sinne der
Langzeitlagerung, selbstverständlich aufrechterhalten bleiben. Das Behältnis sollte also zwingend luft-
und wasserdicht sein. Natürlich kannst du dein Getreide in Dosen, Eimer oder Tonnen füllen. Im Falle der
Abfüllung in Dosen ist jedoch eine entsprechende Verschließmaschine erforderlich.

Bei Eimern oder Tonnen muss es sich um lebensmittelechte Behälter mit Gummidichtungsdeckeln

handeln. Bei der direkten Abfüllung in Dosen oder Fässern bleibt nach wie vor das Risiko des Einknickens

138

durch das entstehende Teilvakuum des Sauerstoffentzugs. Andere Empfehlung für Verpackungen sind
Alu-Verbund-Beutel, denn diese sind flexibel sowie luft- und wasserdicht und lassen sich leicht
verschließen. Normale Plastiktüten oder -säcke eignen sich nicht, denn sie verfügen nicht über eine
ausreichende Luft- und Wasserdampfbarriere. Der Vorteil dieser Beutel liegt darin, dass sie schon
ab einer Beutelstärke von etwa 110 um (Mikron oder Mikrometer) eine sehr hohe Luft-, Licht- und
Wasserdampfbarriere bieten und sich obendrein bei der Anwendung von Sauerstoffabsorbern und dem
daraus resultierenden Teilvakuum flexibel anpassen können. Nicht ohne Grund werden genau diese
Beutel als Verpackung von gefriergetrockneten Mahlzeiten wie Trek‘n Eat von Katadyn oder Tactical
Foodpack aus Estland und in diversen anderen Notrationen oder anderen Nahrungsmitteln für die
Langzeitlagerung verwendet. Die Beutel sind belastbar, aber punktuell anfällig für spitze Gegenstände.
Gerade bei großen Füllmengen sollte man die Beutel deshalb in entsprechend resistenten Behältern
aufbewahren. Die befüllten Beutel selbst lassen sich nur schwer stapeln. Weitere Kosten entstehen
gegebenenfalls, wenn du dir für das Versiegeln der Beutel ein professionelles Folienschweißgerät zulegst

(könnte man aber auch einmal innerhalb einer Gruppe machen).

° WAS GEHÖRT IN DEINE HEIMISCHE VORRATSKAMMER?

Ideal ist ein Kellerraum mit ausreichender Luftzufuhr, jedoch bitte darauf achten, dass in diesem Raum

nicht die Zentralheizungsrohre durchlaufen und somit den Raum erhitzen. Der Dunst der Küche schadet
ebenfalls, weshalb der Raum in oder neben der Küche nicht geeignet ist. Sollten Fenster vorhanden
sein, dann tagsüber abdunkeln und nur nachts lüften. Solltest du Platz haben, dann baue viele Regale
zur Übersicht und Trennung der einzelnen Produktbereiche auf. Bitte keine Billigregale, die nach dem
Einräumen zusammenkrachen - das ist mir einmal passiert, mit Kunststoffregalen, die nach einem Jahr
Ermüdungsbrüche hatten.

In der Stadtwohnung kann ein Schrank in der Küche die Vorratskammer ersetzen (notgedrungen).
Verlass dich bitte nicht nur auf deinen Kühlschrank und deine Truhe! Beides kann für längere Zeit
ausfallen, hab deswegen immer Ausweichmöglichkeiten parat. Ideal wären: eine Kühltruhe, da diese die
Kälte selbst nach dem Stromausfall noch eine gewisse Zeit lang binden kann, ein fliegensicherer Schrank,
eine Brotdose, ein Eierständer, Drahtkörbe oder Drahtboxen für Obst, Gemüse und Kartoffeln, Netzsäcke
für Zwiebeln, Dörrgemüse und altbackenes Brot.

Tipp für die Kühltruhe: Die freien Bereiche mit zu drei Vierteln gefüllten (nicht voll, sonst platzen sie)
Plastikflaschen mit Wasser ausfüllen. Das gefrorene Wasser hält die Umgebung länger kalt und kann

nach dem Tauen natürlich als Trinkwasser genutzt werden.

HALTBARMACHUNG OHNE KÜHLSCHRANK UND TIEFKÜHLTRUHE

139

Empfehlungen für verderbliche Ware, die kühl gehalten werden muss:

Speisereste niemals in Emaille- oder Metallgeschirr aufbewahren - gesundheitsschädlich!
Speisen, die einander im Geruch stören, sollen nie nebeneinanderstehen! Besonders Butter und Milch.

Grundsätzlich alles zudecken. Butter mit einer Glasglocke bedecken. Butter kann man auch, mit

abgekochtem Salzwasser bedeckt, gut aufbewahren.

Knuspriges Naschwerk in Glas-, Porzellan- oder Blechbehältern aufbewahren; jedoch kein Salz- oder
Schokoladengebäck.

Angeschnittenen Braten immer mit der Schnittseite nach oben lagern, damit der Saft nicht ausläuft.

Brot in einem Tontopf aufbewahren und mit einem feuchten, ausgewrungenen Tuch abdecken. Wer
Brot selbst backt, kann es nach dem Backen in einem angestaubten Mehlsack direkt an einen luftigen
Ort hängen.

Eier

140

Eier im Eiergestell an einem kühlen Ort aufbewahren und alle vier Tage mit etwas Speck einreiben.

Gefrorene Eier werden wieder genießbar, wenn du klares Wasser, in dem Kochsalz aufgelöst wurde,

darübergießt.
Eigelb hält sich zwei Tage, wenn es mit kaltem Wasser bedeckt, aber nicht dicht verschlossen wird.

Aufgeschlagene Eier halten durch Verquirlen mit Zugabe von etwas Wasser und Salz länger.

Anschließend zudecken.

Fleisch und Wurst

Fleisch zuerst in Backpapier und zusätzlich in ein, in Essig getränktes, ausgewrungenes Tuch
einwickeln. Schaffleisch und Kalbfleisch lagert man in Milch, sodass es ganz bedeckt ist. Rindfleisch

und Wild in Essigtücher einwickeln.

Grundsätzlich kann man ohne Kühlschrank und Tiefkühltruhe Fleisch bei größter Sommerhitze zwei
Tage lang frisch halten, wenn man es in einen Tontopf legt, mit kochendem Wasser bedeckt und etwas
Öl darauf gießt.

141

* Geräucherte Fleischwaren einzeln in ein Stück sauberes Papier wickeln und sie dann in eine Kiste

zwischen Torfmull oder Holzasche legen.
* Speck und Würste können in Leinensäcken, frei hingend, aufbewahrt werden.

° Geräucherter Schinken hält sehr lange, wenn du ihn mit verquirltem Eiweiß und fein zerstoßenem
Pfeffer bestreichst.

° Einen Schinkenanschnitt mit geöltem Papier bedecken oder dünn mit Butter bestreichen.

Käse

* Käse bleibt lange frisch, wenn man ein feuchtes Tuch über die Käseglocke hängt.
+ Niemals in Kupfer, Zinn oder Zink aufbewahren!

° Hartkäse in ein Tuch wickeln, das in Salzwasser getaucht wurde. Immer wieder anfeuchten. Statt

Salzwasser kann man auch Bier, Wein oder Milch verwenden.
Sonstiges
* Kopfsalat als Ganzes waschen und mit den Blättern nach oben in ein Sieb legen und ins Kühle stellen.

° Mehl nicht in dem Papiersack, in dem es gekauft wurde, aufbewahren. Schütte es in Holzgefäße und

rühr es öfter um.
* Grüne Petersilie niemals ins Wasser geben. In eine verschließbare Glasbüchse geben.

° Seefischstücke mit feinem Salz und etwas Rohrzucker bestreuen und in ein sauberes Leinentuch

wickeln.

* Spargellegt man in eine Schachtel voll Torfmull. Besonders lange hält er, wenn er luftdicht mit

Pergament eingewickelt und an einem kühlen Ort gelagert wird.
° Zitronen in eine Kiste mit Sand legen. Die Früchte dürfen einander nicht berühren.
° Angeschnittene Zwiebel in ein Leinensäckchen wickeln und mit Wasser besprühen.
* Mein Tipp: Lagere unbedingt auch eine größere Menge an Salz, Gewürzen, Alkohol und Tabak ein.

ANLEGEN VON LANGZEITNAHRUNGSMITTELN

142

Die laufende Versorgung und Haltbarmachung deiner Lebensmittel kannst du über diverse Methoden

hinbekommen, zum Beispiel durch Einkochen, Salzen, Räuchern, Trocknen, Fermentieren usw.

Einmachen deiner Ernte

Wenn du deine Ernte einmachst, tu dies mit frischen und unverdorbenen Lebensmitteln. Entferne
alle Fäulnisstellen. Wasche die Lebensmittel gründlich in sauberem Wasser. Halte kalte Lebensmittel,
insbesondere Fleisch, kühl, bis du sie einmachen kannst. Wie du deine Lebensmittel einmachst, hängt
von ihrem pH-Wert ab. Je saurer die Lebensmittel sind, desto kürzer ist die Erhitzungszeit oder desto
weniger Hitze ist erforderlich, um die Bakterien abzutöten. Lebensmittel mit geringerem Säuregehalt
brauchen mehr Zeit oder mehr Hitze. Die meisten Früchte haben einen höheren Säuregehalt und
können im Wasserbad eingelegt werden. Gemüse wie Mais und Bohnen haben jedoch einen geringeren
Säuregehalt und müssen daher in einem Schnellkochtopf eingemacht werden. Es ist wichtig, dass du
deine Lebensmittel zur richtigen Zeit und auf die richtige Weise einmachst. Andernfalls kannst du dir
eine Lebensmittelvergiftung zuziehen. Botulismus ist eine seltene, aber lebensbedrohliche Vergiftung,
die durch den Verzehr von unsachgemäß haltbar gemachten Lebensmitteln entsteht, insbesondere von
Fleisch- und Wurstwaren. Botulismustoxin ist eines der tödlichsten bekannten Gifte der Welt. Wenn du

nur einen Finger zum Probieren an die Lippen führst, könntest du genug Toxine aufnehmen, um dich zu

143

töten.

Glücklicherweise ist die Zahl der Botulismusfälle selten, aber nicht auszuschließen. Dies sollte dich
aber nicht abhalten, denn jedes Jahr konservieren Hunderttausende von Menschen erfolgreich ihre
Produkte. Es soll dich nur daran erinnern, dass du keine halben Sachen machen darfst, wenn es
um die Konservierung deiner Lebensmittel geht. Bevor du mit dem Einmachen beginnst, solltest du
dir deine Ausrüstung ansehen, insbesondere deine Einmachgläser. Die meisten Einmachgläser sind
dafür gemacht, Jahr für Jahr verwendet zu werden. Wirf zerbrochene oder gesprungene Gläser weg.
Dosendeckel sind nur für den einmaligen Gebrauch bestimmt. Wirf alte Konservendeckel weg. Ringe

können immer wieder verwendet werden, es sei denn, sie sitzen nicht mehr fest.

Einmachen im Wasserbad

Für das Einmachen im Wasserbad oder im Dampfbad benötigst du Gläser, Deckel, Ringe, einen
Einmachkessel, ein Gestell und einen Heber für Einmachgläser. Gib die vorbereiteten Früchte in sterile,
saubere, heiße Gläser, je nach Rezept entweder mit Wasser oder Sirup bedeckt. Setz den Deckel und
den Ring sofort auf und verschließe das Glas. Senke das Glas in den Kessel mit kochendem Wasser. Du
benötigst ein Gestell auf dem Boden des Wasserkochers, auf dem die Gläser stehen können. Ohne ein
Gestell könnten die Gläser zerbrechen. Der Kessel muss hoch genug sein und das Wasser tief genug, damit

144

es die Gläser immer mindestens zwei bis fünf Zentimeter bedeckt.

Wenn die Verarbeitung lange dauert, halte einen zusätzlichen Topf mit kochendem Wasser bereit, um
das verdunstete Wasser zu ersetzen. Sobald du den Kessel mit den Gläsern gefüllt hast, stelle sicher, dass
das Wasser kocht. Schließe den Kessel und stelle die Stoppuhr ein. Sobald die Zeitspanne verstrichen ist,
nimm die Gläser mit einem Heber heraus und stelle sie auf ein Handtuch oder ein Holzbrett auf den Tisch.
Die Gläser ploppen während des Abkühlens, daran erkennst du, dass sie versiegelt sind. Beginne mit der
Zeitmessung für die nächste Charge, sobald das Wasser wieder kocht.

Einkochen im Schnellkochtopf
Druckkonserven sind nicht nur eine wunderbare Methode, um Gemüse zu konservieren, auch Fleisch,
Geflügel und Fisch lassen sich so hervorragend einmachen. Anders als beim Einmachen im Wasserbad
müssen die Gläser beim Einmachen unter Druck nicht vollständig mit Wasser bedeckt sein. In
der Gebrauchsanweisung deines Schnellkochtopfes findest du, wie viele Tassen Wasser hinzugegeben
werden müssen, damit die richtige Menge an Druck erzeugt wird. Die angegebene Wassermenge
zusammen mit dem Gestell in den Einkochtopf geben.

Stelle den Topf auf den Brenner und bringe das Wasser zum Kochen. Stelle die gefüllten Gläser auf
das Gestell im Einmachglas. Setze den Deckel auf und drehe ihn zu, um ihn zu verschließen. Lass

anfangs das Druckgewicht von der Entlüftungsöffnung ab, bis das Wasser kocht und der Dampf aus der
offenen Entlüftungsöffnung entweicht. Lass den Dampf zehn Minuten lang strömen. Setz das Gewicht
auf die Entlüftungsöffnung. Sobald das Manometer den richtigen Druck anzeigt oder das Gewicht zu
rasseln beginnt, kannst du mit der Zeitmessung beginnen. Stell die Herdtemperatur so ein, dass der
gewünschte Druck aufrechterhalten wird. Sobald die Zeit abgelaufen ist, schalte den Herd aus und lass
den Einkochtopf abkühlen, bis der Druck abgelassen ist.

Trocknen von Lebensmitteln

Die vielleicht älteste Methode, Lebensmittel zu konservieren, ist das Trocknen. Das Lufttrocknen von
Lebensmitteln ist eher für Menschen geeignet, die in einem warmen und trockenen Klima leben, aber mit
den heutigen Dörrautomaten können sogar Reste in kleinere Stücke geschnitten, in den Trockner gelegt
und für später verpackt werden.

Das Trocknen von Lebensmitteln ist nicht so präzise wie das Einmachen und Einfrieren, weil so viele
Faktoren eine Rolle spielen, darunter die Art der Lebensmittel, der Wassergehalt, das Klima und die
Luftfeuchtigkeit. Es gibt jedoch einige grundlegende Richtlinien, die befolgt werden sollten. Beginne
mit frischen, makellosen, unverdorbenen Lebensmitteln. Schneide die Lebensmittel in kleine, dünne

Scheiben. Lege die Lebensmittel so, dass sie sich nicht überlappen. Wende die Lebensmittel häufig, um

145

eine gleichmäßige Entwässerung zu gewährleisten. Lagere die fertig getrockneten Lebensmittel in einem
geschlossenen Behälter bei Raumtemperatur und verbrauche sie innerhalb eines Jahres. Du kannst viele
verschiedene Arten von Obst, Gemüse, Kräutern und sogar Fleisch trocknen. Die Lebensmittel sollten von
sich aus schon nicht so viel Wasser enthalten.

Es ist eine gute Idee, mit einer kleinen Menge des Lebensmittels, das du trocknen willst, zu beginnen,
um zu sehen, ob du mit dem Geschmack, der Textur und der Farbe des fertigen Produkts zufrieden bist.
Schaue dir an, welche Lebensmittel im Handel getrocknet werden, etwa Kirschen, Äpfel, Kräuter und
Rindfleisch.

Lufttrocknung

Das Lufttrocknen ist sehr einfach. Hänge die Lebensmittel an einem sauberen, trockenen Ort mit guter
Luftzirkulation auf und schaue gelegentlich nach, um den Fortschritt zu beobachten. Zum Trocknen von
Kräutern sammle die sauberen Kräuter an den Stängeln, lege sie in einen Papierbeutel, in den Löcher für

die Luftzirkulation gestanzt wurden, und hänge sie kopfüber in einen warmen, luftigen Raum.

Pökeln
Das Pökeln ist eine der ältesten Methoden zur Konservierung von Lebensmitteln und ein Verfahren,

das für Gemüse, Fleisch, Eier und Obst angewendet werden kann. Pökeln ist die Konservierung von

146

Lebensmitteln in einer Lake, unter anderem Essig oder Salz. Diese saure Umgebung verhindert das

Wachstum unerwünschter Bakterien.

Haltbarmachung mit Alkohol

Bei der Haltbarmachung von Obst mit Alkohol gibt es ein paar Dinge zu beachten, damit dein Obst sicher
und lecker bleibt. Zunächst einmal muss das Obst sauber und frei von Schmutz und Verunreinigungen
sein. Du solltest es gründlich waschen und abtrocknen, bevor du es in das Einmachglas gibst. Dann
solltest du sicherstellen, dass das Glas, das du verwendest, sauber und sterilisiert ist. Es ist am besten,
es in heißem Wasser zu waschen und dann in einem Ofen bei einer Temperatur von mindestens 100 °C
für etwa zehn Minuten zu sterilisieren. Sobald das Obst und das Glas bereit sind, kannst du den Alkohol
hinzufügen. Hier solltest du darauf achten, einen mindestens 40-prozentigen Alkohol zu verwenden,
um sicherzustellen, dass dein Obst haltbar bleibt. Du kannst verschiedene Arten von Alkohol wie Rum,
Wodka oder Gin verwenden, abhängig von deinem Geschmack. Als Nächstes solltest du sicherstellen,
dass das Obst vollständig mit Alkohol bedeckt ist, um es zu konservieren. Wenn es nicht vollständig
bedeckt ist, kann es verderben. Du kannst auch Zucker oder Sirup hinzufügen, um den Geschmack zu
verbessern. Schließlich ist es wichtig, das Einmachglas an einem kühlen, dunklen Ort aufzubewahren,
um die Haltbarkeit zu verlängern. Wenn du es richtig gelagert hast, kann es mehrere Monate oder sogar

147

Jahre haltbar bleiben.

Dörrapparat

Obst lässt sich mit einem Dörrapparat haltbar machen. Für sicheres und leckeres Trockenobst
verwendest du am besten nur frisches, aber reifes Obst von guter Qualität. Schneide es in gleich große
Stücke, damit diese gleichmäßig trocknen. Reinige deinen Dörrapparat vor der Benutzung sorgfältig.
Säubere die Gitter und Abtropfschalen gründlich mit heißem Seifenwasser und spüle sie gut ab. Achte
darauf, dass der Dörrapparat vollständig trocken ist, bevor du ihn benutzt.

Sobald dein Obst vorbereitet und dein Dörrapparat gereinigt ist, kannst du mit dem Trocknen beginnen.
Stelle sicher, dass du die Anweisungen deines Geräts genau befolgst, da die Trocknungszeit und
Temperatur je nach Gerät variieren können. Du solltest auch regelmäßig überprüfen, ob das Obst trocken
genug ist. Es sollte fest und knusprig sein, aber nicht so trocken, dass es brüchig wird. Wenn dein Obst
vollständig getrocknet ist, kannst du es in luftdichten Behältern oder Beuteln aufbewahren. Lagere es an
einem kühlen, trockenen Ort, um Feuchtigkeit und Schimmelbildung zu vermeiden. Getrocknetes Obst
kann mehrere Monate haltbar bleiben.

Tischräucherofen

Wenn du Lebensmittel mit einem Tischräucherofen konservieren willst, solltest du nur frische,

hochwertige Lebensmittel verwenden. Wenn die Lebensmittel verdorben oder abgelaufen sind, können
sie nicht durch das Räuchern gerettet werden und können sogar gesundheitsschädlich sein. Dein
Tischräucherofen sollte stets richtig gereinigt und gewartet werden. Alle Oberflächen und Roste sollten
sauber und hygienisch sein, bevor du den Räucherprozess beginnst.

Achte auch darauf, dass der Ofen während des Räucherns nicht überhitzt oder beschädigt wird, da dies
die Qualität der Lebensmittel beeinträchtigen kann. Je nach Art des Lebensmittels und der gewünschten
Haltbarkeit variieren die Räucherzeit und -temperatur. Für Fleisch und Fisch gilt beispielsweise, dass sie
mindestens 70 °C erreichen müssen, um alle Bakterien abzutöten. Lagere die konservierten Lebensmittel

trocken und kühl, um ihre Haltbarkeit zu maximieren und Schimmelbildung zu verhindern.

Eier über längere Zeit genießbar machen
Es gibt mehrere Möglichkeiten, Eier ohne Kühlschrank haltbar zu machen:

Verwende frische Eier. Je älter ein Ei ist, desto dünner wird seine Schale, was das Risiko von Bakterien
erhöht. Verwende also am besten Eier, die höchstens eine Woche alt sind.

Zunächst solltest du die Eier gründlich reinigen, am besten mit lauwarmem Wasser und einem milden
Reinigungsmittel. Schrubbe die Eier nicht zu hart, da dies die Schale beschädigen kann.

Trockne die Eier nach dem Reinigen gründlich, damit keine Feuchtigkeit auf der Schale bleibt. Verwende

148

dazu am besten ein sauberes Geschirrtuch oder Küchenpapier.

Fülle dann einen Topf mit Wasser und bring es zum Kochen. Gib die Eier vorsichtig in den Topf und
koche sie für etwa zehn Minuten. Anschließend nimmst du sie aus dem Wasser und lässt sie abkühlen.
Durch das Kochen werden die Eier haltbarer und können ohne Kühlschrank für mehrere Wochen
aufbewahrt werden.

Bei der Haltbarmachung durch Einölen trägst du einfach eine dünne Schicht Speiseöl auf die Schale des
rohen Eies auf. Das Öl bildet eine Barriere, die das Eindringen von Luft und Bakterien verhindert. Die Eier
sollten dann an einem kühlen, dunklen Ort aufbewahrt werden.

Beim Haltbarmachen durch Einlegen in einer Lösung aus Wasser, Salz und Essig legst du die rohen Eier
in ein sterilisiertes Glas und bedeckst sie mit der Lösung. Das Einlegen erhöht die Haltbarkeit der Eier und

verleiht ihnen einen leicht salzigen Geschmack.

So konservierst du mit Salz

Beim Haltbarmachen von Lebensmitteln mit Salz gilt es, das richtige Verhältnis von Salz zu Lebensmittel
zu finden. Zu viel Salz kann das Essen ungenießbar machen und zu wenig Salz kann dazu führen, dass
das Essen schneller verdirbt. Eine gute Faustregel ist, etwa 1 bis 2 % Salz pro Kilogramm Lebensmittel
zu verwenden. Beim Salzen von Lebensmitteln solltest du darauf achten, dass das Salz gleichmäßig

149

verteilt ist und alle Teile des Lebensmittels abgedeckt sind. Dies hemmt das Wachstum von Bakterien
und anderen schädlichen Organismen. Das Einlegen von Lebensmitteln in Salzlake ist eine weitere
Möglichkeit, um sie länger haltbar zu machen. Hierbei solltest du darauf achten, dass das Verhältnis
von Salz und Wasser stimmt und du das Lebensmittel ausreichend lange in der Lake belässt. Zusätzlich
solltest du die Lebensmittel kühl und trocken lagern. Auch hier sind Hygiene und Sauberkeit wichtig, um

das Risiko einer Kontamination zu minimieren.

Haltbarmachung mit Essig

Essig ist eine großartige Möglichkeit, um viele Lebensmittel länger haltbar zu machen. Essig mit
einem hohen Säuregehalt wie Weißwein- oder Apfelessig eignet sich am besten, um Lebensmittel zu
konservieren. Andere Arten von Essig wie Balsamicoessig oder roter Essig haben nicht genügend Säure
und sollten daher nicht zur Haltbarmachung von Lebensmitteln verwendet werden. Die Lebensmittel,
die du haltbar machen möchtest, sollten sauber und trocken sein, um das Wachstum von Bakterien zu
verhindern. Verwende nur frische Lebensmittel. Als Nächstes musst du den Essig in ein steriles Glas oder
eine Flasche geben und die Lebensmittel hinzufügen. Es ist wichtig, dass die Lebensmittel vollständig
mit Essig bedeckt sind, um sicherzustellen, dass sie richtig konserviert werden. Die meisten Lebensmittel

sollten mindestens einen Monat lang haltbar sein, wenn sie mit Essig konserviert werden. Einige

150

Lebensmittel wie eingelegte Gurken oder Paprika können sogar bis zu einem Jahr lang haltbar sein.

Welche Produkte eignen sich besonders zum Lagern?
Einige Lebensmittel eignen sich besonders gut zum Lagern für eine Krise, da sie eine lange Haltbarkeit
haben und eine gute Nährstoffdichte aufweisen. Hier sind einige Beispiele:

Getreide und Hülsenfrüchte wie Reis, Quinoa, Haferflocken, Linsen und Bohnen sind lange haltbar und

liefern wichtige Nährstoffe wie Kohlenhydrate, Proteine und Ballaststoffe.

Trockenfrüchte und Nüsse wie Rosinen, Datteln, Mandeln und Walnüsse sind eine gute Quelle für
Energie und Nährstoffe wie Proteine, Fette und Ballaststoffe. Sie können lange gelagert werden und

sind eine gute Ergänzung zu anderen Lebensmitteln.

Konserven wie Tomaten, Bohnen, Mais und Thunfisch haben eine lange Haltbarkeit und liefern
wichtige Nährstoffe wie Vitamine, Mineralien und Proteine. Sie sind einfach zu lagern und können

vielseitig verwendet werden.

Trockenmilch und Milchprodukte wie Käse und Joghurtpulver haben eine lange Haltbarkeit und liefern

wichtige Nährstoffe wie Kalzium und Proteine. Sie können als Zutaten für viele verschiedene Gerichte

151

verwendet werden.

Öle und Fette wie Olivenöl, Kokosöl und Butter haben eine lange Haltbarkeit und liefern wichtige
Nährstoffe wie Fette und Vitamin E. Sie können zum Kochen und Backen verwendet werden und sind

eine gute Quelle für Energie.

Eine ausgewogene Ernährung ist auch in Krisenzeiten wichtig. Daher solltest du versuchen, eine
Vielzahl von Lebensmitteln zu lagern. Solltest du dennoch in die Verlegenheit kommen, Konserven
essen zu müssen, die bereits abgelaufen sind, dann bedenke, dass das Mindesthaltbarkeitsdatum bei
Lebensmitteln auch deutlich überschritten werden kann. Essen und Getränke sind häufig mindestens
eine Woche länger haltbar, manchmal sogar deutlich länger. Beispiele laut einer Untersuchung von
Greenpeace:

— Im Kühlschrank gelagerte Eier: 112 Tage

— Verpackte Salami (klassisch und auch vegan): 85 Tage

— Eingeschweißte Falafelbällchen: 49 Tage

— Eingeschweißter Käse in Scheiben: 22 Tage
Bevor du aber etwas Abgelaufenes isst, mach am besten einen SRS-Test:

Siehst du Schimmel, Flüssigkeit in der Verpackung, eine Verfärbung oder einen aufgewölbten Deckel

bei einer Konserve, könnte das Essen bereits verdorben sein.
Riecht das Lebensmittel komisch oder unangenehm, entsorge es sofort.

Schmeckt eine winzige Kostprobe seltsam oder hat eine ungewöhnliche Konsistenz, solltest du das

Essen wegwerfen.

° WIE KANNST DU DICH SELBST VERSORGEN?

Neben dem Aufbau deiner Vorräte solltest du dich auch damit beschäftigen, welche Möglichkeiten der
Selbstversorgung dir in deinem Zuhause oder deiner Bug-Out-Location zur Verfügung stehen:

DAS BÄCKERKISTENBEET

Das Bäckerkistenbeet ist eine einfache und effektive Methode, um in einem urbanen Umfeld Gemüse
und Kräuter anzubauen und somit einen Teil der eigenen Nahrungsmittelversorgung zu gewährleisten.
Das Bäckerkistenbeet ist ein Hochbeet, das aus alten Bäckerkisten oder anderen Behältern gebaut wird.

Es kann auf kleinen Flächen, wie Balkonen oder Terrassen, platziert werden und benötigt nur wenig

152

Platz. Die Kisten werden aufeinandergestapelt, mit Erde gefüllt und mit Pflanzen bestückt. Durch die
erhöhte Lage des Beetes ist es einfacher zu pflegen und es können auch Pflanzen angebaut werden, die
normalerweise nicht für den Anbau in urbanen Gebieten geeignet sind.

Die Auswahl der richtigen Pflanzen ist entscheidend, um eine erfolgreiche Ernte zu erzielen. Es sollten
Pflanzen ausgewählt werden, die für den Anbau in Containern geeignet sind und nicht zu viel Platz
benötigen. Die Pflanzen sollten die gleichen Anforderungen an Licht, Wasser und Nährstoffe haben. Ein
weiterer wichtiger Faktor ist die Qualität der Erde. Da die Pflanzen in einem begrenzten Raum wachsen,
ist es wichtig, dass die Erde genügend Nährstoffe enthält. Es empfiehlt sich, eine spezielle Mischung aus
Kompost, Torf und Sand zu verwenden, um optimale Wachstumsbedingungen zu gewährleisten. Auch
sollten die Pflanzen regelmäßig gedüngt werden, um eine gesunde und kräftige Ernte zu erzielen.
DAS ZIMMERGEWÄCHSHAUS
Ein Zimmergewächshaus bietet die Möglichkeit, Nahrungsmittel in begrenztem Raum anzubauen und
somit die Abhängigkeit von Supermärkten und Lieferungen zu reduzieren. Besonders in städtischen
Gebieten kann ein Zimmergewächshaus eine praktikable Lösung sein.

Zunächst einmal musst du den Platzbedarf und die geeignete Größe deines Gewächshauses bestimmen.

Als Nächstes musst du das richtige Licht für dein Zimmergewächshaus wählen. Pflanzen benötigen

153

Sonnenlicht oder künstliches Licht, um zu wachsen. Wenn du kein natürliches Sonnenlicht zur
Verfügung hast, solltest du über den Kauf von künstlichem Licht nachdenken. Es gibt spezielle
Wachstumslampen, die für den Indooranbau geeignet sind und das benötigte Spektrum an Licht
bieten, um das Wachstum der Pflanzen zu fördern (Strombedarf bedenken). Pflanzen, die gut in einem
Zimmergewächshaus gedeihen, sind zum Beispiel Kräuter, Salate, Tomaten, Paprika und Gurken.

Achte darauf, den richtigen Boden zu verwenden. Er sollte nährstoffreich sein und gut drainiert, um
das Wachstum der Pflanzen zu unterstützen. Du kannst entweder fertige Blumenerde verwenden oder
deine eigene Mischung aus Kompost und Sand herstellen. Ein weiterer wichtiger Faktor ist die Kontrolle
der Temperatur und Luftfeuchtigkeit in deinem Zimmergewächshaus. Einige Pflanzen benötigen höhere
Temperaturen, während andere bei niedrigeren Temperaturen besser wachsen. Die Luftfeuchtigkeit
sollte ebenfalls kontrolliert werden, um das Wachstum der Pflanzen zu unterstützen und die Ausbreitung

von Schimmel und Pilzen zu verhindern. Mach dich also vorher schlau, was wie „umsorgt“ werden muss.

DIE PERMAKULTUR

Permakultur ist eine Methode des Gartenbaus, die auf den Prinzipien der Nachhaltigkeit und des
Ökologischen Gleichgewichts basiert. Es geht darum, eine Art von Landwirtschaft zu schaffen, die auf

natürliche Weise im Einklang mit der Umwelt funktioniert und gleichzeitig den menschlichen Bedarf

154

deckt. In der Permakultur ist der Mensch Teil eines Netzwerkes von Beziehungen, das ökologische
Nachhaltigkeit und menschliche Bedürfnisse vereinbar macht. Ein wichtiger Teil der Permakultur ist
der Anbau von Nahrungsmitteln in kleinem Maßstab. Die Idee ist, eine Vielzahl von Nutzpflanzen auf
engstem Raum anzubauen, um eine ausgewogene Ernährung zu gewährleisten. Dies kann auf Balkonen,
Terrassen und sogar in Innenräumen geschehen. Durch den Anbau von Obst, Gemüse, Kräutern und
anderen Pflanzen wird nicht nur die Nahrungsversorgung gesichert, sondern auch die Selbstversorgung
und Unabhängigkeit werden gestärkt.

Ein weiterer wichtiger Aspekt der Permakultur ist die Verwendung von natürlichen Ressourcen und
die Minimierung des Abfalls. Durch die Verwendung von Kompost und organischen Düngemitteln wird
der Boden auf natürliche Weise ernährt, ohne die Umwelt zu belasten. Darüber hinaus fördert die
Verwendung von Regenwasser, Sonnenenergie und anderen erneuerbaren Ressourcen eine nachhaltige
Landwirtschaft und minimiert den Bedarf an externen Ressourcen. In Krisenzeiten kann der Anbau von
Nahrungsmitteln durch Permakultur eine wichtige Rolle im Urban Survival spielen. Durch die Schaffung
von Gemeinschaftsgärten oder die Zusammenarbeit mit Nachbarn können Ressourcen und Wissen
geteilt werden. Permakultur bietet eine nachhaltige Lösung für den Anbau von Nahrungsmitteln in

Krisenzeiten und trägt zur Schaffung von resilienten und nachhaltigen Gemeinschaften bei.

FISCHTEICH SELBST ANLEGEN

155

Eine improvisierte Fischzucht versorgt dich mit Proteinen. Die Möglichkeiten zur Fischzucht hängen von
den verfügbaren Ressourcen und der Umgebung ab. So kannst du Wasserressourcen wie Flüsse, Seen
oder Teiche nutzen. In stehenden Gewässern können Fische wie Karpfen gezüchtet werden, während
fließende Gewässer für die Zucht von Flussfischen wie Lachs oder Forellen geeignet sind. Es ist jedoch
wichtig, die Wasserqualität zu überprüfen und sicherzustellen, dass sie für die Fischzucht geeignet ist.

Besteht kein Zugang zu Wasserressourcen, kann Fisch in Behältern oder Fässern gezüchtet werden.
Hierfür eignen sich insbesondere Regentonnen oder große Plastikbehälter. Um das Wasser für die Fische
aufzubereiten, kann eine Kombination aus Leitungswasser und natürlichem Wasser wie Regenwasser
oder Quellwasser verwendet werden. Es ist jedoch wichtig, das Wasser regelmäßig zu wechseln und zu
filtern, um eine gesunde Umgebung für die Fische zu schaffen.

Eine erfolgreiche Fischzucht erfordert auch eine angemessene Fütterung der Fische. In der Krise
können kommerzielle Futtermittel schwer zu bekommen sein, daher kann auf natürliche Futterquellen
wie Algen, Insekten oder Würmer zurückgegriffen werden. Alternativ kannst du Pflanzenreste oder
Abfälle von anderen Nahrungsmitteln zerkleinern und den Fischen als Futter geben. Die improvisierte
Fischzucht stellt in der Krise eine Herausforderung dar und erfordert eine langfristige Vorbereitung.

WIE KOMMST DU IN DER KRISE AN FLEISCH?

Ist die Krise eingetreten und du kannst kein Fleisch mehr kaufen, kann die Jagd eine Option sein, um an

welches zu gelangen. Dabei gibt es einige Dinge zu beachten:

Waffenauswahl und Jagdmethoden:
Wenn du jagen möchtest, benötigst du eine geeignete Waffe und Kenntnisse über die Jagdmethoden. Die
Wahl der Waffe hängt von der Größe des Wildes und deinen persönlichen Vorlieben ab.

Tierbeobachtung:

Bevor du ein Tier erlegst, solltest du es gründlich beobachten, um sicherzustellen, dass es gesund
aussieht und nicht krank ist. Achte auf Anzeichen von Krankheiten wie Husten, Durchfall, Lethargie
oder Verhaltensänderungen. Auch die Körperform und der Zustand des Fells können Hinweise auf den
Gesundheitszustand geben.

Erlegung und Transport:

Wenn du ein Tier erlegst, solltest du es schnell und präzise töten, um unnötiges Leid zu vermeiden. Achte
darauf, dass das Fleisch sauber bleibt, und vermeide unnötiges Blutvergießen. Du solltest das Tier so
schnell wie möglich aus dem Wald bringen und es kühl und trocken lagern.

Fleischzubereitung:

Wenn du das Fleisch zubereiten möchtest, solltest du es gründlich waschen und säubern, um mögliche

156

Krankheitserreger zu entfernen. Achte darauf, dass das Fleisch ausreichend gekühlt wird, um Verderbnis
zu verhindern. Wenn du das Fleisch aufbewahren möchtest, solltest du es trocknen.

Zubereitungsmethoden:
Das Fleisch sollte in jedem Fall vollständig durchgegart sein, um mögliche Krankheitserreger abzutöten.

Verwende saubere Kochutensilien und Oberflächen, um Kreuzkontamination zu vermeiden.

Überprüfung auf Krankheiten:
Achte auf Anzeichen von Erkrankungen wie Flecken auf dem Fleisch, Schwellungen, Gerüche oder
abnormale Konsistenz. Wenn du unsicher bist, ob das Fleisch sicher zu essen ist, solltest du es entsorgen.
Bedenke, dass Wildtiere oft Parasiten und Krankheitserreger in sich tragen, die auf den Menschen
übertragbar sind. Aus diesem Grund solltest du das Fleisch vor dem Verzehr immer sorgfältig prüfen und
hygienisch zubereiten. Die Jagd ist eine nützliche Fähigkeit in einer Krise. Solltest du noch Zeit haben,
mach einen Jagdschein oder sprich mit erfahrenen Jägern und besorge dir Fachbücher zu diesem Thema,
um deinen Horizont zu erweitern.
Eine mögliche Alternative: Hast du genügend Platz? Züchte Hühner und sichere dir so dein „tägliches
Ei“. Selbst auf Vordächern und Balkonen ist dies in der Krise möglich.

Wie baust du eine Falle?

157

Der Bau von Fallen kann bei der Nahrungssuche eine lebensrettende Fähigkeit sein. Hier sind einige Tipps
und Empfehlungen, die dir helfen können:

Auswahl des Standorts:

Wähle einen Ort, an dem Wildtiere häufig auftauchen, wie in der Nähe von Wasserquellen, Futterstellen
oder Spuren. Halte dich in der Nähe des Standorts auf, damit du schnell handeln kannst, wenn ein Tier in
die Falle geraten ist.

Auswahl der Falle:

Es gibt verschiedene Arten von Fallen, je nachdem, welche Tiere du fangen möchtest. Die gängigsten
Arten von Fallen sind Fallen mit Schlingen und Kastenfallen. Stell sicher, dass die Falle stabil und sicher
ist, damit das Tier sich nicht losreißen kann und deine „Falle“ einfach mitschleppt.

Überwachung der Falle:

Wenn du eine Falle aufgestellt hast, ist es wichtig, dass du sie regelmäßig überwachst. Du solltest darauf
achten, dass du keine Haustiere oder Wildtiere fängst, die du nicht essen und zerlegen kannst. Wenn
dir ein Tier in die Falle geraten ist, solltest du es schnell und schmerzfrei töten, um unnötiges Leiden zu
vermeiden.

158

Sicherheit:

Stell die Falle sicher auf, damit du oder andere Personen nicht versehentlich hineinlaufen und somit
deine Arbeit zunichtemachen oder gar jemand zu Schaden kommt. Kleine Markierungen in der Nähe,
die nur dir und der Gruppe bekannt sind, solltest du sicherheitshalber nutzen, um die Falle auch

wiederzufinden.

° WARUM IST HONIG SO WERTVOLL?

Honig ist erfahrungsgemäß in jeder Krise ein gutes Tauschobjekt sowie eine wichtige Nahrungsquelle.
Er hat eine hohe Konzentration an Kohlenhydraten und liefert somit schnell Energie. Honig enthält auch
Antioxidantien und antibakterielle Eigenschaften, die das Immunsystem stärken und vor Infektionen
schützen können.

Honig kann als Ersatz für Zucker verwendet werden und ist auch für Menschen mit Diabetes
geeignet, da er den Blutzuckerspiegel nur geringfügig erhöht. Honig ermöglicht zudem medizinische
Anwendungen. Er kann bei der Behandlung von Husten und Halsschmerzen helfen und ist ein
wirksames Mittel bei der Behandlung von Wunden und Verbrennungen. Jede noch so starke Verkühlung
kannst du sofort mit Honig und einer Prise Zimt bewältigen. Diese Mischung gegen Krankheiten nutzten

schon Kelten und Römer. Bevorrate deshalb immer mindestens fünf Kilogramm Honig und lagere ihn

159

dunkel.

Honig gegen Halsschmerzen und Husten:
Honig über eine halbe Zwiebel gießen und ein, zwei Stunden warten. Der Saft der Zwiebel verbindet sich
mit dem Honig und ergibt einen ausgezeichneten, hausgemachten Hustensaft, der sofort wirkt.

° HAST DU EIN BABY AN BORD?

Wenn du Babys oder Kleinkinder hast, Gratulation, jedoch in der Krise kein Zuckerschlecken. Du
solltest einige zusätzliche Dinge beachten. Stelle sicher, dass du genügend Vorräte für dein Baby oder
Kleinkind hast. Dazu gehören Nahrung, Windeln, Feuchttücher, Medikamente und andere wichtige
Artikel. Versuche, genügend Vorräte für mindestens eine Woche anzulegen. Wenn dein Baby noch gestillt
wird, solltest du versuchen, die Stillzeit aufrechtzuerhalten. Wenn das nicht möglich ist oder wenn du
zusätzliche Nahrung benötigst, solltest du sicherstellen, dass du genügend Babynahrung auf Vorrat hast.
Wenn du dasselbe Produkt über einen längeren Zeitraum verwendest, solltest du das Verfallsdatum
überprüfen und sicherstellen, dass es noch gültig ist.

Windeln und Feuchttücher sollten die richtige Größe für dein Baby oder Kleinkind haben. Wenn du
wiederverwendbare Stoffwindeln nutzt, solltest du genügend Ersatz haben. Wenn dein Kind regelmäßig
Medikamente einnimmt, solltest du auch davon ausreichend Vorräte haben. Überprüfe die Verfallsdaten
und achte darauf, dass du immer genügend Medikamente für mindestens eine Woche auf Vorrat hast.
Auch für Babys und Kleinkinder ist es wichtig, sauber und gepflegt zu bleiben. Stelle sicher, dass du
genügend Vorräte für die Körperpflege hast, wie zum Beispiel Babyseife, Feuchttücher, Shampoo und
Lotion.

Ist dein Kleinkind schon einigermaßen selbstständig und kann sich selbst beschäftigen, dann sorge für
ausreichend Stifte, Blätter und Brettspiele. Ablenkung und „Normalität“ sind für alle wichtig, nicht nur
für die Kinder, sondern auch für die besorgten Eltern.

° WIE BEREITEST DU DEIN ESSEN ZU?

Kochen und Backen in einer Krisensituation ohne Strom kann eine Herausforderung darstellen, aber
auch ohne Strom kannst du köstliche Mahlzeiten zubereiten. Du kannst praktisch alles kochen, solange
du die richtigen Kochmethoden verwendest. Du kannst zum Beispiel Fleisch und Gemüse grillen, Suppen
und Eintöpfe in Töpfen auf dem Lagerfeuer kochen oder sogar Brot und Kuchen im Dutch Oven backen.

Hier sind einige Tipps dazu:

Nutze Brennstoffe: Ein Lagerfeuer oder Grill sind eine gute Alternative in der Krise. Beachte dabei aber

die Windrichtung und Luftzufuhr. Weder solltest du ersticken, noch sollten deine Nachbarn oder gar

160

Fremde „Wind“ von deinem Essen bekommen.

Gas- oder Holzofen: Hast du einen Gas- oder Holzofen, benötigst du lediglich Gas oder Brennholz und

ein Feuerzeug oder Streichhölzer.

Feuerstelle: Bist du im Freien oder hast Zugang zu einem Garten, kannst du eine Feuerstelle zum

Kochen nutzen. Dazu benötigst du Holz, Kohle oder Holzkohle.

Campingkocher: Diese tragbare und kompakte Kochstelle wird mit Gas, Benzin oder anderen
Brennstoffen betrieben. Es gibt verschiedene Modelle, die für den Einsatz in einer Krisensituation

geeignet sein können.

Kaltes Essen: In einer Stromkrise musst du vielleicht auf kalte Mahlzeiten zurückgreifen. Du kannst
zum Beispiel Salate, Sandwiches, Wraps oder Aufschnitt zubereiten. Aber auch Lebensmittel aus Dosen

und Trockenfleisch kannst du kalt verzehren. (Du sollst nicht genießen, sondern nur überleben.)

Beim Kochen ohne Strom solltest du folgende Sicherheitshinweise beachten:

Wenn du einen offenen Brennstoff wie Holz oder Kohle verwendest, achte auf die richtige Handhabung

und sichere Lagerung. Achte auch darauf, dass das Feuer oder der Grill ausreichend gelöscht ist, bevor

161

du ihn verlässt.

Hygiene: Hygiene ist besonders wichtig, wenn es keine Elektrizität gibt. Achte darauf, dass du sauberes

Wasser zur Verfügung hast, und wasche deine Hände und Kochutensilien gründlich.

° WIE SICHERST DU DEINE WASSERVERSORGUNG?

Wenn du Glück hast, gehörst du zu denen, die durch ein höher gelegenes Wasserbecken noch eine
kurze Zeit Wasser erhalten, aber für die Masse gibt es nach Ablauf der ersten zwölf Stunden, wenn die
Notstromaggregate schlappmachen, kein Wasser aus der Leitung mehr.

Ohne Nahrung kannst du schon mal eine Woche überleben, ohne Wasser allerdings keine drei Tage!
Schon nach dem ersten Tag hast du die Masse deiner Kräfte und Konzentration verloren. Beim Blackout
stehen die Pumpen der Wasserwerke in der Stadt still. Bei Hamsterkäufen ist Wasser die erste Ware, die
ausverkauft ist! Wenn du eine eigene Quelle besitzt oder wie ich mit zwei Bächen auf dem Grundstück
gesegnet bist, sei froh! Du solltest dich aber nicht darauf ausruhen und dennoch bei Gefahr sofort
an Bevorratung denken. Ich lagere zehn Kästen stilles Wasser zu Hause, welche ich ständig rotiere,
und mehrere 1000-Liter-IBC-Container, welche ich direkt nach dem Impact befülle (mit Wasser aus

der Leitung, sollte es noch da sein, oder dem Quellwasser vor der Tür). Wenn du auf Nummer sicher

162

gehen willst, filtere das Regen- oder Bachwasser aus deiner Umgebung. Pumpfilter sind derzeit noch gut
erhältlich und können sogar direkt 10.000 Liter Regenwasser zu keimfreiem Trinkwasser machen (z. B.
den schon erwähnten Hiker Pro von Katadyn).

Wenn du zu spät reagierst, musst du dich im Impact etwas beeilen. Hier ein paar Tipps, wenn es schnell

gehen muss:

Sofort alle Behältnisse mit Wasser füllen. Untere Stockwerke haben noch Wasser, wenn die oberen
längst vertrocknet sind. Am besten in Garage, Garten oder Keller eilen. Dort findet sich meist noch eine

Menge Trinkwasser.

Im Spülkasten der Toilette findet sich noch Trinkwasser. (Ab jetzt auch nicht mehr aufs Klo gehen bzw.

nicht spülen!)
Im Eisfach der Tiefkühltruhe das Eis herausnehmen und in einen Stahltopf geben.
Im Schlauch zur Waschmaschine findet sich noch Trinkwasser.

Den Boiler ausschalten, abkühlen lassen und aufschrauben. Wasser kann als Trinkwasser verwendet

werden.

Im Schlauch der Dusche findet sich noch reichlich Wasser.

Selbst aus den Heizungen/Rohren und im Kühler des Autos kann mit dem Camp-Filter von Katadyn

noch Trinkwasser gewonnen werden.

Du siehst schon, das sind teils recht extreme Maßnahmen. Wenn du vorher mitgedacht hast, solltest du
erst gar nicht in die Verlegenheit kommen, aber ich erwähne diese Optionen, da du durch einen dummen

Zufall vielleicht im Urlaub oder auf einer Dienstreise bist, wenn der Blackout eintritt.
PLAN B: REGENWASSER

Regenwasser ist eine gute Quelle für kostenloses Wasser, wenn die normale Wasserversorgung versiegt.
Ein normaler Haushalt verbraucht durchschnittlich zwischen 150 und 250 Liter pro Tag. In
Wirklichkeit brauchst du jedoch nur etwa zwei bis drei Liter am Tag, um zu überleben, wenn es nur
um das reine Trinken geht. Plane aus hygienischen Gründen weitere vier bis acht Liter ein, um unter
anderem kochen und waschen zu können. Das ist weniger als vorher, jedoch ist das immer noch eine
Menge Wasser, das erst einmal gelagert und verwahrt werden muss, um eine Woche oder gar monateang
auszukommen. Das Sammeln und Speichern von Regenwasser mag für alle, die an Verschwendung

gewöhnt sind, seltsam klingen, da Wasser derzeit eine reichlich vorhandene Ressource zu sein scheint.

163

Wenn jedoch eine Krise eintritt, ist das Regenwassersammelsystem eine ausgezeichnete Alternative,
um dich und deine Familie mit einigermaßen sauberem Wasser für Trinken, Kochen und Hygiene zu
versorgen.

Du kannst Regenwasser verwenden, um Kleidung zu waschen, Vieh und Haustiere zu tränken und die
Toiletten zu spülen (bitte Abfluss beachten).

Wenn du dich jetzt für ein spezielles Regenwassersammelsystem entscheidest, ist das unkompliziert
und vor allem noch erschwinglich. In der Krise selbst sind solche einfachen Produkte wie Regentonnen
entweder kaum noch erschwinglich oder längst vergriffen. Eigene Systeme sind leicht nachzubauen,
wenn du das hierfür benötigte Material besitzt. Die Einfachheit ist der Schlüssel zum Erfolg.
Wartungsarm und einfach zu reparieren. Obwohl es so klingen mag, ist das Sammeln und Aufbereiten
von Regenwasser nicht damit getan, einen Eimer unter deiner Dachrinne aufzustellen. Die Luft ist
heutzutage voller Schadstoffe, ganz zu schweigen von dem Dreck, der auf dem Dach liegt. Tote Käfer,
Vogelkot, Staub, Arsen, Blei und eine Vielzahl anderer Giftstoffe sammeln sich dort oben an und laufen

zusammen mit dem Regenwasser direkt in deinen Eimer oder dein Fass.

ERST FILTERN!

Unabhängig von der Beschaffenheit deines Daches musst du das Regenwasser gründlich filtern.

164

Solltest du ein Stahl-/Glasziegeldach haben, kannst du das Regenwasser sammeln und musst weniger
filtern als bei Dächern aus Asphaltschindeln, Dachziegeln oder verzinkten Metallen. Ich empfehle, das
Wasser unabhängig davon, welches Dach du hast, zu filtern. Neben der Regenwasserauffanganlage
solltest du in eine hochwertige Wasserfilteranlage investieren oder du verwendest natürliche
Wasserreinigungsmethoden, wenn du dich damit auskennst.

Kleiner Hinweis zu natürlichen Filtern: Hierfür benötigst du nur ein Stück Rohr oder Schlauch,
Holzkohle und etwas Moos. In das Rohr füllst du eine Lage Moos, Holzkohle und wieder Moos. Das
sorgt für eine natürliche Filtrierung. Das Wasser ist nach dem Filtern klar und genießbar. Wenn du
beginnst, das Wasser vom ersten Auffangbecken in dein internes Lager zu transportieren, solltest du
ein Sieb verwenden, um die größeren Partikel wie Blätter und Käfer aus dem Wasser einzufangen. Im
nächsten Schritt verwendest du bei Bedarf vor der Lagerung ein spezielles Wasserfiltersystem, um das
Regenwasser dann in einem 150- bis 240-Liter-Fass zu speichern.

Es braucht nicht sonderlich schick zu sein, nur ein normales Fass, das schwarz lackiert ist, um das
Algenwachstum zu minimieren und das Sonnenlicht zu blockieren. In einer Krisensituation solltest
du deine Regentonne vor den Nachbarn oder Passanten verstecken, zum Beispiel mit Pflanzen oder
Sträuchern. Das saubere Wasser solltest du immer im Haus oder Keller lagern, um es vor Fremdzugriff

zu schützen. Für die längere Lagerung empfehle ich die Produkte von Micropur, welche je nach Produkt

165

haltbar machen oder desinfizieren.

Vergiss deine Haustiere nicht!:

Hast du ein Haustier? Wenn ja, möchtest du auch, dass dein treuer Begleiter die Krise übersteht.
Haustiere können zur Abschreckung, als Frühwarnsystem oder als Motivationsspender dienen. Haustiere
fördern die Harmonie und reduzieren Stress. Sie sind einfach ein Teil der Familie. Deswegen
lagere auch für sie genügend Wasser, Medikamente sowie Trocken- oder Nassfutter, um eine
Versorgungsunterbrechung von drei Monaten zu überbrücken.

+ WELCHE VITAMINE UND NAHRUNGSERGANZUNGSMITTEL BRAUCHST DU?

Du wirst in der Krisenzeit nicht so ausreichend essen und trinken, wie du es gern hättest. Jedoch kannst
du die Lücken in deiner Versorgung durch einige Vitamine und Nahrungsergidnzungsmittel überbrücken,
um dein Immunsystem zu stärken und dich gesund zu halten.

Vitamin C ist eines der wichtigsten Vitamine zur Stärkung des Immunsystems. Es trägt dazu bei,
Infektionen zu bekämpfen und die Genesung zu beschleunigen. Eine tägliche Dosis von 500 bis 1.000
mg Vitamin C kann sinnvoll sein. Es kann in Kapselform oder als Pulver eingenommen werden. Achte
jedoch darauf, dass du nicht zu viel einnimmst, da zu hohe Dosen zu Magen-Darm-Problemen führen
können.

Vitamin D kann dazu beitragen, dass unser Immunsystem effektiver arbeitet und uns vor Infektionen
schützt. Es wird normalerweise durch Sonneneinstrahlung produziert, aber wenn du nicht genug
Sonnenlicht bekommst, weil du eher im Dunkeln aktiv bist oder dich tagsüber verstecken musst, kann
es sinnvoll sein, es als Nahrungsergänzungsmittel einzunehmen. Eine tägliche Dosis von 1.000 bis
2.000 IE (Internationale Einheiten) ist empfehlenswert.

Zink ist ein Mineral, das unser Immunsystem ebenfalls stärkt. Es kann dazu beitragen, dass unser
Körper Antikörper bildet und Entzündungen besser bekämpft. Eine tägliche Dosis von 15 bis 30 mg

Zink kann sinnvoll sein.

Magnesium ist ein weiterer wichtiger Nährstoff. Es hilft bei der Regulierung von Muskel- und
Nervenfunktionen, trägt zur Knochengesundheit bei und kann Stress und Angst reduzieren. Eine
tägliche Dosis von 200 bis 400 mg Magnesium kann sinnvoll sein. Es gibt verschiedene Formen

von Magnesiumpräparaten, wie Magnesiumcitrat, Magnesiumglycinat oder Magnesiumoxid.
Magnesiumcitrat und Magnesiumglycinat werden im Allgemeinen als die am besten absorbierbaren
Formen angesehen. Wenn du Magnesium als Nahrungsergänzungsmittel einnimmst, achte darauf,

dass es nicht zu Durchfall führt, da dies ein häufiges Problem bei zu hohen Dosen ist.

166

Probiotika sind Nahrungsergänzungsmittel, die unser Verdauungssystem stärken. Sie können
auch unser Immunsystem unterstützen, indem sie die Anzahl der guten Bakterien in unserem
Körper erhöhen. Eine tägliche Dosis von 10 bis 20 Milliarden KBE (koloniebildende Einheiten) ist

empfehlenswert.

Omega-3-Fettsäuren sind essenzielle Fettsäuren, die unser Körper nicht selbst produzieren kann.
Sie sind wichtig für die Gesundheit des Gehirns und tragen dazu bei, Entzündungen im Körper zu

reduzieren. Eine tägliche Dosis von 1.000 bis 2.000 mg Omega-3-Fettsäuren kann sinnvoll sein.

Eiweißpulver: Du brauchst mehr Proteine in deinem täglichen Essen in der Krise. Dann streue
doch etwas Eiweißpulver hinzu. Hält einigermaßen lange und ist einfach zu lagern. Bitte auf das

Verfallsdatum achten!

° WIE FUNKTIONIERT KÖRPERPFLEGE IN DER KRISE?

In einer Krisensituation kann es schwierig sein, sich zu duschen oder eine angemessene Körperpflege
aufrechtzuerhalten. Es gibt jedoch Möglichkeiten, wie du sauber und gepflegt bleiben kannst. Hier sind
einige Tipps und Vorschläge:

167

Wasser sparen: Wasser ist in einer Krise oft knapp und wertvoll. Verwende so wenig Wasser wie
möglich, wenn du dich wäschst. Mit einem Eimer oder einer Schüssel kannst du Wasser auffangen und
es mehrmals verwenden.

Trockenshampoo: Hast du keine Möglichkeit, deine Haare zu waschen, ist Trockenshampoo eine gute
Alternative. Es gibt verschiedene Marken und Varianten, die einfach auf das Haar gesprüht werden und

es von überschüssigem Fett und Schmutz befreien.

Feuchttücher: Mit Feuchttüchern kannst du dich reinigen, wenn Wasser knapp ist oder du keine
Dusche oder Badewanne zur Verfügung hast. Es gibt spezielle Körperpflegetücher, die ohne Wasser
verwendet werden können und den Körper erfrischen und säubern. Die Outdoor-Shower-Packs von
Tactical Foodpack sind eine gute Alternative zu den herkömmlichen Feuchttüchern, da diese den

kompletten Körper mit einem Lappen abdecken können.

Seife und Wasser: Wenn du Zugang zu Wasser hast, solltest du immer versuchen, dich mit Seife zu
waschen. Verwende eine milde Seife und achte darauf, alle Bereiche gründlich abzuspülen. Spüle das
Wasser nicht in einen Bach oder Fluss. Andere wollen daraus noch trinken und außerdem verrätst du

deine Position Menschen, die sich flussabwärts am Wasser aufhalten.

168

Feuchtigkeitscreme: In einer Krise kann es schwierig sein, die Haut angemessen zu pflegen. Eine
Feuchtigkeitscreme kann helfen, die Haut geschmeidig und hydratisiert zu halten. Wähle eine milde

und natürliche Variante, die frei von Duftstoffen und Parabenen ist.

Zahnpflege: Die Zahnpflege sollte auch in einer Krise nicht vernachlässigt werden. Verwende eine
Zahnbürste und Zahnpasta, um die Zähne zu reinigen und zu schützen. Wenn du keine Zahnbürste
zur Hand hast, kannst du auch eine kleine Menge Zahnpasta auf deine Finger auftragen und die Zähne

damit putzen.

Deodorant: Ein Deo kann den Körpergeruch reduzieren und hilft dir, frisch zu bleiben. Es gibt

verschiedene natürliche und duftfreie Varianten, die auch für empfindliche Haut geeignet sind.

Kaufe in der Pre-Impact-Phase immer mehr, als du brauchst, kaufe gleich mehrere Großpackungen ein
und spare schon jetzt. Das gilt für Toilettenpapier und Taschentücher ebenfalls. Spül- und Waschmittel,
egal was, die meisten Produkte haben kein Ablaufdatum und können somit langfristig verbraucht
werden. Du wirst es kaum glauben, was wir so alles im täglichen Gebrauch an Artikeln benötigen, die es
in der Krise nicht geben wird. Alufolie und Müllbeutel in ausreichender Anzahl bitte nicht vergessen! Für

die Third Line solltest du folgende Dinge packen:

169

Zahnbürste und Zahnpasta
Einwegrasierer

Seife für Kleidung und dich selbst in kleinen Plastikflaschen oder als Kernseife, z. B. 18-in-1 Naturseife

von Dr. Bronner’s
Feuchttücher und Toilettenpapier

Pinzette, um Dornen oder andere Fremdkörper aus dem Körper zu ziehen.

° WAS EIGNET SICH ALS TAUSCHMITTEL?

Du möchtest einkaufen, hast aber kein Bargeld oder es ist absolut wertlos geworden? Ohne Strom finden
keine Transaktionen statt. Wie kannst du nun die Dinge des täglichen Bedarfs kaufen? Ganz einfach, du
brauchst Tauschmittel, wie beispielsweise:

— Zigaretten

— Alkohol

— Munition

— Kaffee

— Batterien

— Medikamente, neo-angin

— Fieberthermometer

— Silber und Gold

— Klopapier

— Hygieneartikel + Zahnpasta
— Schokolade und Nüsse

— Hustenbonbons

— Bargeld (500 bis 1.000 Euro und US-Dollar, britische Pfund)
— Nahrungsmittel

— Wasser

— Brennstoffe

170

— Werkzeuge

— Kleidung oder auch Wissen und Fähigkeiten.

Mache am besten alles immer so klein wie möglich. Wenn du zum Beispiel eine ganze Schnapsflasche
hast (0,7 1), dann fülle den Inhalt in mehrere kleine Plastikflaschen zu je 250 oder 330 ml um. So bist du
flexibel und kannst besser verhandeln.

Beim Tausch solltest du immer vorsichtig sein und auf deine Sicherheit achten. Tausche nur mit
vertrauenswürdigen Personen, die du kennst oder die dir von anderen empfohlen wurden. Es ist auch
wichtig, dass du Tauschgeschäfte an einem sicheren Ort machst und nicht allein bist. In einer Krise kann
es gefährlich sein, mit Fremden zu tauschen, also sei vorsichtig und halte dich an bewährte Kontakte.

Eigne dir Fähigkeiten an, die in einer Krise nützlich sein können, wie beispielsweise handwerkliche
Fähigkeiten oder medizinisches Wissen. Wenn du weißt, wie man etwas repariert oder herstellt, kannst
du dies als Tauschmittel nutzen. Horte Sachen zu Hause, die jetzt billig sind und die du selbst nie
verbrauchen wirst (wie Toilettenpapier). In der Krise kannst du damit super handeln und musst nicht
dein letztes Hemd geben. Wenn du beispielsweise jetzt in eine Destille investierst, kannst du in der
Krise mit selbsterzeugtem Schnaps einen regionalen Handel betreiben, um so gar nicht erst an deine

Bedarfsgüter gehen zu müssen, sondern für dich wertlose Produkte in für dich sinnige Produkte wie

171

Medikamente etc. umzuwandeln. Im Durchschnitt steigt der Alkoholkonsum in der Krise um das
Zehnfache.

Hinweis zu Gold und Silber: Diese Edelmetalle können zwar dein Vermögen in physischer Form
speichern, bezüglich des Handels in einer Krisensituation wäre ich damit jedoch vorsichtig. Wenn du
Tafeln zum Abbrechen von kleinen Stücken hast, ist das zumindest besser, als mit ganzen Barren um die
Ecke zu kommen. Aber selbst die Tafeln mit Bruchgold und Silber können eher in einem Überfall und
Raub enden als im fairen Tauschhandel. Denke und hoffe nicht zu sehr, dass alle lieb und nett sind und
sich an deine Regeln oder die Moral halten. Der Mensch wird sich von seiner übelsten Seite zeigen, wenn

ihm nur die Gelegenheit dazu gegeben wird.

° WAS DU NICHT VERGESSEN DARFST: DIE NOTDURFT

Viele Menschen, die sich auf die Krise vorbereiten, denken an alles Mögliche, aber nicht an das Simpelste:
den Toilettengang. Auch wenn es sich banal anhören mag, wird genau dies ein großes Problem darstellen
—- mehr in den Städten als auf dem Land. Hier sind einige Optionen fiir die Toilettennutzung in einer
Krise:

* Eimertoiletten: Eine einfache Möglichkeit, eine Toilette zu improvisieren, besteht darin, einen Eimer

mit einer Mülltüte zu versehen und ihn als Toilette zu verwenden. Die Mülltüte kann dann entweder in
einen Müllcontainer oder eine spezielle Komposttoilette entleert werden. Es ist wichtig, den Eimer und

die Tüte regelmäßig zu reinigen, um die Hygiene aufrechtzuerhalten.

* Komposttoiletten: Sie sind eine umweltfreundliche Option für die Entsorgung von Abfallprodukten.
Sie nutzen organische Materialien wie Sägemehl oder Kompost, um den Geruch zu reduzieren
und das Material zu kompostieren. Es gibt verschiedene Arten von Komposttoiletten, mit oder
ohne Wasserzufuhr. Wichtig ist, die Anweisungen für die jeweilige Toilette zu befolgen, um eine

ordnungsgemäße Entsorgung zu gewährleisten.

* Trenntoiletten: Sie fangen den Urin und den Kot getrennt auf. Der Kot wird in einem separaten Behälter
gesammelt und kann dann entweder als Kompost verwendet oder entsorgt werden. Der Urin kann als
Dünger für Pflanzen verwendet werden. Trenntoiletten sind umweltfreundlich und können auch in

Wohnungen oder kleinen Häusern verwendet werden.

Einige grundlegende Hygieneregeln für jede improvisierte Toilette:

* Wasche deine Hände regelmäßig mit Seife und Wasser oder verwende ein Desinfektionsmittel.

172

Halte die Toilette sauber und vermeide das Verstreuen von Abfallprodukten.

Wenn du Katzenstreu als Bindemittel nach jedem Toilettengang dazugibst, verminderst du Gerüche.

WAS MUSST DU ZUERST UNTERNEHMEN, WENN DIE KRISE EINTRITT?

Bis hierhin haben wir uns damit beschäftigt, was du tun und wie du dich vorbereiten kannst, bevor eine
Katastrophe wie ein Blackout einsetzt. Doch nun ist es geschehen: Die Stromversorgung ist landesweit
eingebrochen, alles, was du bis jetzt nicht getan hast, wirst du kaum nachholen können. Es gibt keine
zweite Chance mehr, es zählt nur noch das Überleben.

Aber gehen wir davon aus, du hast meine Ratschläge befolgt und bist für eine Krise gerüstet. Was ist
jetzt als Erstes zu tun? Woran musst du denken?

° DU UND DEINE FAMILIE

Trenn zunächst alle Geräte, die gerade in Verwendung waren, wie zum Beispiel das Bügeleisen, den Herd
oder die Waschmaschine, Computer oder TV, aber auch Ladegeräte etc., vom Stromnetz, um mögliche
Schäden beim Wiederkehren des Stroms zu vermeiden.

173

Falls du in einem Mehrparteienhaus wohnst, das über einen Aufzug verfügt, sollte überprüft werden,
dass keine Personen darin feststecken. Nach erfolgter Kontrolle ist es ratsam, im Eingangsbereich eine
Nachricht zu hinterlassen, um die anderen Bewohner über deine bereits getanen Schritte zu informieren.

Zur Informationsbeschaffung während des Stromausfalls sollte ein stromunabhängiges Radio
eingeschaltet werden. Dies kann entweder ein batteriebetriebenes, ein Kurbel- oder ein Autoradio sein.
Auch ein Smartphone mit Kopfhörer kann als Radiogerät dienen, sollte aber eher vermieden werden, um
den Akku des Gerätes zu schonen - vielleicht brauchst du es später noch.

Je nach Situation kann eine Familienzusammenführung notwendig sein, um sicherzustellen, dass alle
Familienmitglieder wohlauf sind und sich an einem vereinbarten Treffpunkt befinden. Es ist ratsam, in
der Familie über die Thematik zu sprechen und gemeinsame Vereinbarungen zu treffen. Zum Beispiel
kann festgelegt werden, dass, wenn jemand die Wohnung oder das Haus verlässt, dies auf einem Zettel
am Eingang notiert wird, um die Übersicht zu behalten.

Um sich auf die Zeit ohne Strom vorzubereiten, sollten Taschenlampen, Kerzen, Streichhölzer,
Wärmequellen und eventuelle Ersatzkochmöglichkeiten bereitgestellt und überprüft werden. Dabei ist
es wichtig, Kerzen und offenes Feuer stets unter Aufsicht zu verwenden und Löschmittel wie eine
Löschdecke, einen Feuerlöscher oder einen Wasserkübel griffbereit zu haben. Ein Kohlenmonoxidmelder
kann vor Gefahren durch Gas warnen. Während des Stromausfalls sollte regelmäßig gelüftet werden, um

174

frische Luft in den Räumen zu haben. Kerzen sollten auf Tellern, Pfannen oder Fliesen platziert werden,
um Brandgefahren zu minimieren. Beim Kochen mit offenem Feuer ist das Lüften besonders wichtig, um
Erstickungsgefahren vorzubeugen.

Um mögliche Stolperfallen im Dunkeln zu vermeiden, sollten diese aus Haus und Wohnung entfernt
werden, um Verletzungen zu verhindern.

Es ist zudem ratsam, die Wasservorräte zu überprüfen und gegebenenfalls zusätzliche Behältnisse wie
Kochgeschirr, Kübel, Kanister und Flaschen mit Wasser zu befüllen. Dabei ist es wichtig, sorgsam mit
den Wasserreserven umzugehen, um sie möglichst effizient zu nutzen. Auch die Lebensmittelvorräte,
Medikamente und Hygieneartikel sollten überprüft werden. Du solltest einen Essensplan aufstellen
und dabei zuerst die leicht verderblichen Lebensmittel verbrauchen. Für notwendige Entsorgungen
sollten Müllsäcke vorbereitet werden und es sollten auch Tücher bereitliegen, um das Abtauwasser des
Kühlschranks und der Gefriertruhe aufzufangen.

Wenn ein Familienmitglied auf lebenswichtige Medikamente angewiesen ist, wie zum Beispiel Insulin,
ist es wichtig, den Vorrat zu überprüfen und gegebenenfalls Kontakt mit der nächstgelegenen Apotheke,
Rettungsdienststelle, einem Arzt oder einer Selbsthilfebasis aufzunehmen, um den Bedarf zu melden.
Insulin sollte dabei möglichst kühl gelagert werden. Es ist wichtig, sich über Notfalleinrichtungen
und Nachbarschaftshilfen in der Umgebung zu informieren und zu wissen, wie man die nächste

175

Einsatzorganisation erreichen kann, falls dies noch möglich ist.

Der Müll sollte in den vorbereiteten Müllsäcken gesammelt werden, wobei darauf geachtet
werden sollte, Abfälle zu vermeiden und feuchten und trockenen Müll getrennt zu entsorgen, um
Geruchsbildung zu minimieren. Falls die Wasserver- oder Abwasserentsorgung nicht funktioniert, sollte
eine Ersatztoilette vorbereitet werden, beispielsweise indem ein Müllsack in die Kloschüssel oder über
einen Eimer gehängt wird.

Für Haustiere ist es wichtig, für ausreichende Wärme- und Sauerstoffzufuhr zu sorgen - hier wäre auch
zu beachten, ob es Haustiere gibt, die Krankheiten haben, Medikamente brauchen oder sonstige spezielle
Unterstützung benötigen.

Personen, die keine wichtigen Aufgaben in Bereichen wie Infrastruktur, Einsatzorganisation oder
Gesundheitswesen haben, sollten zu Hause oder in ihrer unmittelbaren Umgebung bleiben und dort
Hilfe leisten, wo es möglich ist.

Auch solltest du den Kraftstoffstand eures Vehikels überprüfen. Unnötige Fahrten solltest du
vermeiden, um Treibstoff zu sparen. Falls ein Notstromversorgungssystem vorhanden ist, sollte dieses
aktiviert werden, um zumindest das Nötigste mit Strom zu versorgen. Ein Notstromaggregat darf
aber keinesfalls in geschlossenen Räumen wie der Garage oder dem Keller aufgestellt werden, da dies
eine Erstickungsgefahr durch Kohlenmonoxidvergiftung mit sich bringt. Geräusche und Geruch des

Aggregats sollten ebenfalls beachtet werden, um mögliche Probleme frühzeitig zu erkennen.

Es ist entscheidend, dass alle Familienmitglieder über die durchzuführenden Maßnahmen informiert
sind und im Falle eines Stromausfalls zusammenarbeiten, um die Situation bestmöglich zu bewältigen.
Durch Vorbereitung, Kommunikation und gegenseitige Unterstützung kann die Familie während dieser
Zeit sicher und komfortabel agieren.

Um Langeweile zu vermeiden, sollten Spiele, Blöcke und Schreibmaterial bereitgehalten werden. Mit
Kindern oder anderen stark belasteten Personen sollte über die Geschehnisse gesprochen werden. Es ist
wichtig, sich gegenseitig bei der Verarbeitung der belastenden Erlebnisse zu unterstützen. Das Führen
eines Tagebuchs, in dem Notizen über den Tag gemacht werden, kann hilfreich sein, um festzuhalten,
was über den Tag hinweg gut funktioniert hat und was weniger gut lief.

° SOFORTMASSNAHMEN IN DER GEMEINDE

Es gibt verschiedene Maßnahmen, die in der Gemeinschaft ergriffen werden können, um mit der
Situation umzugehen. Zunächst ist es wichtig, die Nachbarn auf den Stromausfall aufmerksam zu
machen, da nicht jeder sofort davon betroffen sein wird. So könnten provisorische Informationsstellen
eingerichtet werden. Des Weiteren sollte überprüft werden, ob es pflegebedürftige oder kranke Menschen

in der Nachbarschaft gibt, da Pflegedienste oder Essenslieferungen möglicherweise nicht mehr kommen

176

werden. In solchen Fällen ist es wichtig, Nachbarschaftshilfe zu organisieren und den hilfsbedürftigen
Menschen Unterstützung anzubieten.

Ein weiterer wichtiger Punkt ist die Deeskalation. Es ist ratsam, in Konfliktsituationen besonnen zu
handeln und nicht auf Gerüchte zu reagieren oder zu ihrer Verbreitung beizutragen. Darüber hinaus kann
man mithelfen, wichtige Einrichtungen wie Supermärkte oder Apotheken zu schützen, indem man seine
Unterstützung in der Gemeinde anbietet.

Ebenso sollte man Personen helfen, die aufgrund des Ereignisses „gestrandet“ sind, wie beispielsweise
Pendler, Touristen oder Schüler. Es ist auch empfehlenswert, Erste-Hilfe-Kenntnisse in der
Nachbarschaft anzubieten und sich über die vorhandenen Fähigkeiten und Fertigkeiten auszutauschen.
Dies ermöglicht eine bessere Koordination und Hilfeleistung.

° ATEMTECHNIKEN FÜR DEINE STRESSREDUZIERUNG

Damit du in der Krise einen klaren Kopf behältst, solltest du auf deine Atmung achten. Ein paar
Techniken möchte ich dir hier vorstellen. Wichtig ist, hierbei die Gefühle zu kontrollieren und deinen
Körper zu beruhigen.

Die erste Atemtechnik ist die Bauchatmung. Bei dieser Technik atmest du tief in deinen Bauch ein,

anstatt flach in deine Brust. Indem du deine Atmung in deinen Bauchraum ausdehnst, kannst du dein

177

Nervensystem beruhigen und deine Herzfrequenz senken. Um diese Technik anzuwenden, solltest du
dich hinsetzen oder hinlegen und eine Hand auf deinen Bauch legen. Atme tief ein, sodass sich dein Bauch
ausdehnt, und atme dann langsam aus. Wiederhole dies für einige Minuten, bis du dich entspannt fühlst.

Bei der progressiven Muskelentspannung hingegen spannst du bestimmte Muskelgruppen an und lässt
sie dann los, um dich zu lockern. Indem du deine Muskeln bewusst entspannst, kannst du deine Atmung
vertiefen und dein Nervensystem beruhigen. Um diese Technik anzuwenden, solltest du dich hinsetzen
oder hinlegen und deine Augen schließen. Atme tief ein und spanne dann deine Fußmuskeln an, halte
die Spannung für einige Sekunden und atme dann aus und lass die Spannung los. Gehe dann zu den
Beinmuskeln über, dann zu den Bauchmuskeln, den Brustmuskeln, den Armen und schließlich den
Schultern. Konzentriere dich auf die Anspannung und Entspannung der Muskeln, bis du dich entspannt
fühlst.

Eine weitere Technik ist die 4-7-8-Atmung. Bei dieser Technik atmest du vier Sekunden lang ein, hältst
die Luft sieben Sekunden lang an und atmest dann acht Sekunden lang aus. Indem du deine Atmung
kontrollierst und verlangsamst, kannst du deinen Geist und Körper beruhigen. Um diese Technik
anzuwenden, solltest du dich hinsetzen oder hinlegen und deine Augen schließen. Atme tief ein, zähle bis
vier, halte die Luft sieben Sekunden lang an, zähle bis acht und atme dabei langsam aus. Wiederhole dies
für einige Minuten, bis du dich entspannt fühlst.

178

Generell hilft auch eine achtsame Wahrnehmung. Dabei konzentrierst du dich auf den gegenwärtigen
Moment und versuchst, deine Gedanken nicht zu bewerten oder zu beurteilen. Du nimmst einfach
wahr, was in deinem Körper und in deiner Umgebung geschieht. Diese Technik kann dir helfen, dich zu
beruhigen und dein Gedankenkarussell zu stoppen - zum Beispiel, indem du fünf Dinge aufzählst, die du
riechen kannst, fünf Dinge, die du hören kannst usw.

Ein weiterer Ansatz zur Stressreduktion, nicht nur in Krisenzeiten, ist das Journaling. Schreibe deine
Gedanken und Gefühle im schon erwähnten Tagebuch auf und reflektiere über bestimmte Situationen,
die dich gestresst haben. Diese Technik kann dir helfen, dich zu beruhigen und deine Gedanken zu
sortieren. Du gehst sozusagen in die Vogelperspektive und betrachtest die Situation von „außerhalb
deines Körpers”.

WIE SCHÜTZT DU DICH UND DEINE GRUPPE?

° WIE KOMMST DU SICHER DURCH DIE KRISE?

Die Gewaltbereitschaft nimmt in einer Krise rasch und drastisch zu. Beherzige folgende Punkte, um

möglichst lange unversehrt zu bleiben:

179

Vermeide Konflikte: Vermeide Orte, an denen es zu gewalttätigen Auseinandersetzungen kommen
könnte, und halte dich von Menschen fern, die aggressiv wirken oder sich bedrohlich verhalten - höre
auf dein Bauchgefühl!

Lauf weg: Wenn du merkst, dass du in eine gefährliche Situation geraten bist, laufe weg, sobald es
sicher ist. Du solltest immer einen Fluchtweg im Auge behalten und wissen, wie du schnell aus der
Gefahrenzone fliehen kannst. Bring zur Not Opfer, indem du dein Essen oder deinen Rucksack liegen
lässt.

Wende Selbstverteidigungstechniken an: Reden hilft ab einem gewissen Punkt nichts mehr. Die
effektivsten Punkte am Körper, um einen Angreifer außer Gefecht zu setzen, sind die Augen, die Kehle,
der Solarplexus und die Leistengegend. Ein Schlag oder Tritt in/auf diese Bereiche kann ausreichen,
um den Angreifer zu stoppen oder zu verlangsamen und dir die Chance zur Flucht zu geben. Sei nicht

zaghaft, der Gegner ist es auch nicht!

Besonderheiten für Frauen und Kinder: Frauen und Kinder sind in Krisensituationen oft besonders
gefährdet. Frauen sollten immer darauf achten, in Begleitung zu sein und sich optisch eher als Mann

statt als attraktive Frau zu geben. Kopfbedeckungen und weite Kleidung sind hier die bessere Wahl,

auch im Sommer.

Kläre deine Kinder darüber auf, wie sie sich im Notfall verhalten sollten, wie sie um Hilfe rufen und
fliehen können. Binde wirklich jeden in deiner Gemeinschaft ein, wenn es um Ausbildungen in diesem
Zusammenhang geht. Nicht nur kräftige Männer müssen wissen, was zu tun ist. Auch Kinder, Frauen
und alte Menschen müssen Teil der resilienten Gemeinschaft werden, um das Überleben aller zu

sichern.

FREILAUFENDE HUNDE

Wer schon einmal in Entwicklungsländern unterwegs war, wird dies kennen - wilde Straßenhunderudel,
die nachts herumstreunenund alles und jeden angreifen, der in ihr Territorium vordringt. Hunde
dienen als Alarmanlage und Abwehreinrichtung nicht nur in Afghanistan, sondern auch in Mittel- und
Südamerika oder überall, wo Menschenansammlungen und Armut aufeinandertreffen. Nun kann es
also vorkommen, dass wild umherlaufende Hunde bei dir in der Gegend eine zusätzliche Bedrohung
darstellen. Deswegen ist es wichtig, dich selbst schützen zu können. Hier sind einige Tipps dazu (auch auf
Wölfe anwendbar):

Vermeide Gebiete, in denen Hunde bekanntermaßen herumlaufen.

180

Wenn du einen Hund siehst, bleib ruhig stehen. Wenn du weglaufen willst, renne nicht, sondern gehe
langsam und ruhig zurück. Hunde haben ein instinktives Bedürfnis, Beute zu jagen und zu verfolgen,

und dein schnelles Laufen kann sie dazu anregen, dich zu jagen.

Vermeide direkten Blickkontakt mit dem Hund. Wenn du den Hund anstarrst, kann er dies als

Herausforderung oder Bedrohung empfinden und dich angreifen.

Wenn der Hund anfängt, aggressiv zu werden, versuche, eine Barriere zwischen dir und ihm zu

schaffen, wie zum Beispiel einen Stock, ein Stück Holz oder einen Gegenstand, den du in der Nähe hast.

Wenn der Hund dich angreift, versuche, dein Gewicht auf einen Fuß zu verlagern und den anderen
Fuß nach vorn zu bringen, um dich zu verteidigen. Schütze deinen Kopf (Hals) und Nacken mit deinen
Armen und Fäusten.

Trage während des Laufens Schutzkleidung, insbesondere feste Schuhe, um dich vor einem Hundebiss

zu schützen (siehe First Line).

Führe immer eine Abwehrwaffe wie Pfefferspray oder ein Taschenmesser mit dir, um dich im

181

Notfall verteidigen zu können. Auch hier gilt wie beim Menschen: Kehle, Augen und Weichteile. Ein
selbstgebastelter Speer (langer Stock, Besenstiel mit einer Klinge am Ende) ist hier das Nonplusultra,

solltest du fest mit solchen Angriffen rechnen.

Mitunter haben wild umherlaufende Hunde auch einen Besitzer. Versuche, vorher irgendwie mit diesem
in Kontakt zu treten, bevor du einen Kampf mit dem Hund in Erwägung ziehst. Im dümmsten Fall musst

du sonst nämlich auch noch gegen den verärgerten Hundebesitzer kämpfen.

° WAS MUSST DU TUN, WENN’S BRENNT?

Da ohne Strom keine automatischen Löschanlagen funktionieren und die Feuerwehr entweder nicht
mehr vorhanden ist oder zu viel um die Ohren hat, ist es von entscheidender Bedeutung, dass du in der
Krise gut auf den Brandschutz vorbereitet bist.

MATERIALIEN UND AUSRÜSTUNG

Die Materialien und Ausrüstungen zur Vorbereitung auf einen möglichen Brand sollten an einem
leicht zugänglichen Ort aufbewahrt werden, um im Notfall schnell zugänglich zu sein. Folgendes sollte

vorhanden sein:

Feuerlöscher: mindestens ein oder zwei Feuerlöscher je Raum.

182

*» Rauchmelder: mindestens ein Rauchmelder in jedem Raum.

* Löschdecke: um kleine Brände zu ersticken oder um Menschen zu schützen, indem sie sich in eine

Löschdecke einwickeln.
° Wasservorräte: oder eine Handpumpe, um Wasser aus nahe gelegenen Quellen und Bächen zu ziehen.

* Werkzeug: um Materialien zu entfernen oder um Wege zu öffnen.

Um dich auf einen Brand vorzubereiten, kannst du ...

* Brandschutzmaßnahmen durchführen: Stell sicher, dass alle elektrischen Geräte und Anschlüsse
ordnungsgemäß installiert und alle Feuerquellen wie Kerzen und Öfen auf stabilen, nicht brennbaren

Oberflächen platziert sind

* einen Fluchtplan anlegen: Der Fluchtplan sollte mit allen Familienmitgliedern besprochen und

regelmäßig geübt werden.

* Schutzkleidung und Atemmasken besorgen und griffbereit lagern.

. feuerfeste Dokumententaschen benutzen.

° WIE VERTEIDIGST DU DEIN ZUHAUSE?

Du hast vielleicht genügend Essen und Trinken, um über die Runden zu kommen, dies bringt dem
hungrigen Mitbürger jedoch wenig, um selbst nicht zu verhungern. Er wird das tun, was auch immer er
tun muss, um an dein Essen zu gelangen!

— Wie kannst du ein Eindringen verhindern?

— Was kannst du tun, um den Gegner zu verlangsamen?

— Was kannst du tun, um den Gegner kampfunfähig zu machen?
— Wie kannst du dich im Haus einrichten?

— Wie ist dein Plan B, wenn du das Haus/Wohnung verlassen musst?

Bevor der Impact eintritt, solltest du einen Plan für die Verteidigung deines Hauses erstellen. Überlege
dir, wie du das Eindringen von Gegnern verhindern und welche Maßnahmen du ergreifen kannst, wenn
diese dennoch eindringen. Hast du genügend Material wie Holzbretter, Nägel, Schrauben, Metallriegel

und Keile?

183

EINDRINGEN VERHINDERN

Überprüfe alle Türen, Fenster und sonstigen Eingänge zu deinem Zuhause und sorge dafür, dass sie sicher
verschlossen sind. Verwende robuste Schlösser und Riegel, um sicherzustellen, dass sie nicht einfach
aufgebrochen werden können. Türen und Fenster sind die wichtigsten Zugänge für Eindringlinge. Sorge
dafür, dass sie verstärkt und gesichert sind. Verwende zum Beispiel dicke Schrauben, die die Tür oder
das Fenster fester in den Rahmen ziehen, und einbruchhemmende Schutzbeschläge und -scharniere.
Vergiss auch nicht, Garagentore und andere Zugänge, die oft übersehen werden, zu sichern. Vernagle
oder verbarrikadiere von innen alles, aber so, dass man es von außen nicht unbedingt sieht. Halte auch
Türkeile je Tür griffbereit, um diese für temporäre Blockaden zu nutzen.

Oftmals geht es nur um Zeitgewinnung, um den Plünderer entweder müde zu machen oder ihn zu
einem anderen Objekt zu locken, das weniger gut geschützt ist. Bedenke: Ein Täter sucht ein Opfer, keinen
fairen Kampf oder gleichwertigen Feind. Stelle sicher, dass kein Licht aus deiner Wohnung nach außen
gelangt, wenn du es denn nutzen musst. Verwende Vorhänge und Jalousien, um das Licht zu blockieren
und die Sichtbarkeit zu minimieren. Überprüfe dies von außen selbst, um mögliche Schwachstellen zu
finden.

184

Erdgeschoss dicht machen:

Das Erdgeschoss ist am anfälligsten für Eindringlinge. Stelle sicher, dass alle Fenster und Türen
gut gesichert sind, und verwende gegebenenfalls zusätzliche Sicherheitsmaßnahmen wie Gitter oder
Rollläden.

Querstangen und Riegel:
Verwende Querstangen und Riegel, um Türen und Fenster zusätzlich zu sichern. Diese Maßnahmen

machen es schwieriger, die Türen und Fenster aufzubrechen, und können Eindringlinge abschrecken.

Zugang zum Obergeschoss erschweren:

Wenn möglich, blockiere den Zugang zum Obergeschoss deines Hauses, um es schwieriger zu machen,
dorthin zu gelangen. Verwende beispielsweise eine Leiter oder eine Stiege, die du bei Bedarf entfernen
kannst. Treppen kannst du schnell mit Sofas oder Nagelbrettern dicht machen. Besenstiele mit Klingen
oder angeschrägten Fahrradspeichen sorgen für den nötigen Abstand, sollte es jemand wagen, deine
„Burg“ zu erklimmen.

Möglichkeiten zum Feuerlöschen:

Ein Feuer kann schnell zur Katastrophe werden, daher solltest du immer darauf vorbereitet sein.
Stelle sicher, dass du Feuerlöscher und andere Löscheinrichtungen in deinem Zuhause hast und übe

regelmäßig, wie man sie benutzt. Der Gegner wird versuchen, dich auszuräuchern, wenn er schon nicht

185

reinkommt. Sei deswegen auf alles gefasst und habe auch Atemschutzmasken in ausreichender Stückzahl

daheim, um auch im Rauch noch kämpfen oder fliehen zu können.

Weg von Fenstern und Türen:

Wenn du dich in deinem Zuhause aufhältst, versuche, dich von Fenstern und Türen, Fluren und
Treppenhäusern fernzuhalten, um das Risiko einer Schussverletzung aus der Entfernung zu minimieren
und der gegnerischen Aufklärung keine Informationen zu liefern. Wenn du beobachtest oder absicherst,
dann tue dies immer aus der Tiefe des Raums, mit ausreichend Deckung. Vergittere die Fenster
mit Hasendraht, um das Eindringen von Wurfgeschossen und Brandbomben zu verhindern. Obwohl
es verlockend sein mag, deine Vorbereitungen und Ausrüstung zu zeigen, um deine Fähigkeit zu
demonstrieren, dich zu verteidigen, ist es oft besser, dies zu vermeiden. Es könnte das Interesse von
Eindringlingen nur allzu sehr wecken. Priorität sollte zunächst auf der Behinderung oder Verlangsamung

deines Gegners außerhalb deiner Wohnung liegen.

Fallen benutzen:

Es gibt viele verschiedene Arten von Fallen, wie zum Beispiel Nagelbretter, Stolperdrähte, Fallgruben,
Glassplitter auf Wegen oder um Häuser herum. Du solltest je nach Situation und Lage des Hauses
entscheiden, welche am besten geeignet ist.

Angreifer bündeln:

Ein weiterer wichtiger Aspekt ist das Kanalisieren von Gegnern. Dies kann durch die Platzierung von
Hindernissen in Fluren, Treppen und Eingängen erreicht werden, um den Gegner zu zwingen, einen
bestimmten Weg zu gehen. So kannst du den Feind in eine Falle locken oder ihn in eine Position bringen,
in der du ihn besser kontrollieren und angreifen oder umzingeln kannst. Dunkelheit ist ebenfalls ein
maichtiges Instrument im Kampf gegen Eindringlinge. Indem du das Licht minimierst oder ausschaltest,
kann der Gegner desorientiert werden, was dir den Vorteil gibt, dich besser zu verstecken oder dich auf
den Angriff vorzubereiten. Stell dir vor, du bist zu Hause und wirst um zwei Uhr von einer vollen Blase
geweckt. Du wirst, ohne das Licht einzuschalten, mühelos ins Bad finden und wieder zurück. Warum?
Weil du den Raum kennst und den Weg Hunderte Male gelaufen bist. Der Gegner jedoch nicht. Er wird
sich blind nach vorn tasten miissen, jeder Schritt ist ein neuer Schritt ins Unbekannte. Nutze dies aus, um

ihm Fallen zu stellen.

Keine Tiir offen lassen:
Eine wichtige Regel ist es, die Tür im Rücken immer geschlossen und bewacht zu halten. Ein Eindringling
kann schnell und unerwartet zuschlagen, wenn er eine Gelegenheit dazu bekommt. Es ist daher wichtig,

die Tür immer geschlossen zu halten und gegebenenfalls zu sichern.

186

Trage Schutzkleidung:
In Krisensituationen ist es wichtiger, dass du länger durchhalten kannst, als schnell zu laufen. Eine starke
und widerstandsfähige Schutzkleidung kann dir einen großen Vorteil geben, da du dir weniger Sorgen
um Verletzungen machen musst und dich stattdessen auf deine Verteidigung konzentrieren kannst. Bist
du stationär, kannst du ruhig wie ein Michelin-Männchen herumlaufen. Musst du viel laufen, rennen und
klettern, dann sei eher beweglich und leicht. Es ist das ewige Dilemma des Kampfes, die Qual der Wahl
zwischen Verteidigung und Angriffsfähigkeiten. Mögliche Schutzkleidung besteht aus First Line, Helm,
ballistischer Brille, Handschuhen, Knieschonern, ballistischer Weste und Gehörschutz.

Bei einem normalen Einbruchsversuch vor dem Impact ist eine Alarmanlage eine nützliche

Vorrichtung. Das Problem in der Krise aber ist:

Es kommt keiner, da es keine Ordnungsmacht mehr gibt oder sie anderes zu tun hat.
Es interessiert niemanden, da jeder betroffen ist.
Sie funktioniert wahrscheinlich gar nicht mehr (da kein Strom).

Die Alarmanlage lockt nur noch weitere Plünderer an, da es sich hier anscheinend um ein lohnendes
Objekt handelt.

187

Es gibt jedoch Alarmanlagen, die mit Batterie und Funk stillen Alarm auslösen. Dieser wiederum kann dir
helfen, dich frühzeitig vorzubereiten.

BILDE EINE NACHBARSCHAFTSWACHE

Eine Nachbarschaftswache kann eine effektive Möglichkeit sein, um dein Zuhause und deine
Nachbarschaft zu schützen. Zusammen mit deinen Nachbarn kannst du ein Netzwerk aufbauen, um

verdächtige Aktivitäten zu melden und aufeinander aufzupassen.
FREMDEN HELFEN?

Wenn jemand betteln kommt, ist es wichtig, ruhig und besonnen zu reagieren. Es ist verständlich, dass

man in einer Krise das Bedürfnis hat, anderen zu helfen, aber was könnte passieren, wenn du hilfst?

* Die Personen könnten es weitersagen und weitere Personen mitbringen.
* Die Personen könnten Späher sein, die zu einer Plünderergruppe gehören.

* Die Personen könnten wiederkommen und dich erpressen, wenn du ihnen nichts mehr gibst.

Wie kannst du dem vorbeugen?

* Vermeide es, Aufmerksamkeit zu erregen. Wenn es sich um eine große Gruppe handelt, die um Hilfe

188

bittet, lass dich nicht darauf ein. Die Situation kann schnell eskalieren.

Lege ein Standardvorgehen im Umgang mit Hilfsbedürftigen fest und besprich es mit allen Mitgliedern

deiner Gruppe.
Entwickle vorher eine Strategie, um zu ergründen, wie vertrauenswürdig jene Personen sind, die in
guter Absicht an deine Türe klopfen.

> Erzähle, du hättest nur wenige Zigaretten und Gewürze übrig und selbst nichts mehr zum Essen.

> Frage nach, ob die Person jemanden kennt, der damit etwas anfangen kann, um Motivation zum

Handeln zu signalisieren.

> Frage nach, ob die Person jemanden kennt, der noch Vorrat hat und den man gemeinsam besuchen

kann.

> Auf die Reaktion hin gibst du entweder das „letzte“ Stück Brot, wenn du etwas im gleichen Wert

bekommst - oder gar nichts!

WIE SCHÄTZT DU GEFAHREN IN DER KRISE ANGEMESSEN EIN?

° DER COOPER COLOR CODE

Der Cooper Color Code ist ein psychologisches System der Gefahrenstufen in verschiedenen Situationen.
Es wurde von Jeff Cooper, einem ehemaligen Marineoffizier und Gründer des American Pistol Institute, das
inzwischen Gunsite Academy heißt, entwickelt, um Menschen in kritischen Situationen zu helfen, ihre
Reaktionen zu verbessern und effektiver zu handeln. Das System basiert auf vier Farben, die verschiedene

Stufen der Wachsamkeit und Vorbereitung darstellen:
Weiß: entspannt und unvorbereitet
Gelb: entspannt, aber aufmerksam
Orange: gefahrenbewusst und vorbereitet auf eine Bedrohung
Rot: bereit für den Angriff oder die Verteidigung

Die Idee hinter dem Cooper Color Code ist, dass durch die Bewertung der aktuellen Situation und
die Anpassung der eigenen Wachsamkeit und Vorbereitung auf die potenzielle Bedrohung bessere
Entscheidungen getroffen und schnellere Reaktionszeiten erreicht werden. In unsicheren Zeiten oder
Krisensituationen kann der Cooper Color Code besonders nützlich sein, um eine schnelle und

angemessene Reaktion auf Bedrohungen zu ermöglichen. Durch das Einschätzen der Situation und die

189

Bewertung des Gefahrenniveaus kannst du deine Wachsamkeit und Vorbereitung an die Bedrohung
anpassen und schnell und effektiv reagieren.

Zum Beispiel kannst du dich während des Blackouts in einem unsicheren Bereich befinden, wie in einer
dunklen Gasse oder auf einem verlassenen Parkplatz. Du musst deine Wachsamkeit erhöhen, indem du
in den gelben Zustand wechselst. Dies könnte bedeuten, dass du dein Umfeld genauer beobachtest, auf
potenzielle Bedrohungen achtest und dich auf eine mögliche Konfrontation vorbereitest — zum Beispiel
mit einem unauffälligen Griff in die Jackentasche zum Pfefferspray. Wenn die Bedrohung konkret wird,
musst du in den orangen Zustand wechseln, was bedeutet, dass du dich auf eine konkrete Bedrohung
gefasst machst und bereit bist, angemessen zu handeln. Dies bedeutet, dass du deine Umgebung aktiv
scannst, einen Fluchtplan erstellst oder dich auf einen möglichen Angriff vorbereitest. Im roten Zustand
musst du bereit sein, zu handeln und schnell und effektiv auf die Bedrohung zu reagieren, sei es durch
Flucht oder Selbstverteidigung.

Je intensiver du dich mit solchen Strategien befasst und dich auch psychologisch für die Krise wappnest,
desto besser wird es dir ergehen. Die im Folgenden vorgestellten Techniken sind zentral, aber nicht jeder
erlernt sie allein beim Lesen. Willst du deine Fähigkeiten in diesen Bereichen noch weiter schärfen,

empfehle ich dir, dich in Fachkursen persönlich weiterzubilden.

190

° DER OODA-LOOP

Der OODA-Loop ist ein Konzept, das von dem US-amerikanischen Luftwaffenpiloten und Strategen
John Boyd entwickelt wurde. OODA steht fiir Observation, Orientation, Decision und Action, was auf
Deutsch Beobachtung, Orientierung, Entscheidung und Handlung bedeutet. Boyd beschrieb den OODA-
Loop als einen kontinuierlichen Prozess des Sammelns von Informationen, Analysierens, Entscheidens
und Handelns, der schnell und effektiv durchlaufen werden muss, um erfolgreich zu sein.

Der erste Schritt des OODA-Loop ist die Beobachtung, zum Beispiel durch die Uberwachung von
Nachrichten aus dem Kurbelradio oder durch Gespräche mit anderen Menschen. Es ist wichtig, dass die
Beobachtung kontinuierlich erfolgt, um auf Veränderungen und Entwicklungen reagieren zu können.

Der zweite Schritt ist die Orientierung. In diesem Schritt müssen die gesammelten Informationen
analysiert werden, um ein Verständnis für die Situation zu entwickeln. In der Privatwirtschaft ist
dies auch als SWOT-Analyse (Strengths, Weaknesses, Opportunities und Threats/Stärken, Schwächen,
Chancen und Bedrohungen) bekannt, um Chancen und Risiken am Markt, in unserem Fall im Blackout, zu
erkennen.

Der dritte Schritt ist die Entscheidung. Sie sollte schnell getroffen werden, um die Chancen auf Erfolg zu

erhöhen, und gleichzeitig sorgfältig abgewogen werden, um unerwünschte Konsequenzen zu vermeiden.

191

Der letzte Schritt ist die Handlung. Entscheidungen müssen zügig umgesetzt werden, ohne zu zögern
oder lange zu diskutieren. Verlorene Zeit kann Leben kosten.

° DAS HINCKLEY FACE

„Hinckley Face“ — der Begriff mag auf den ersten Blick rätselhaft erscheinen, aber er verweist auf ein
faszinierendes Phänomen, das einen entscheidenden Einfluss auf die Prävention und das Management
von Katastrophen hat.

Es bezieht sich auf das auffällige, aber subtile Gesicht eines potenziellen Attentäters oder Täters, das vor
oder während eines kritischen Vorfalls beobachtet werden kann. Der Name leitet sich von John Hinckley
Jr. ab, dem Attentäter, der 1981 versuchte, den amerikanischen Präsidenten Ronald Reagan zu ermorden.
Die Aufnahmen von Hinckleys Gesicht kurz vor der Tat zeigten eine bemerkenswerte Veränderung in
seinem Ausdruck und seiner Körpersprache, die später als „Hinckley Face“ bekannt wurde. Psychologen
und Verhaltensforscher haben das Hinckley Face genauer untersucht, um seine Bedeutung zu verstehen.
Das Erkennen eines Hinckley Face ist keine Garantie für kriminelle Absichten, sondern lediglich ein
potenzielles Alarmsignal. Die psychologischen Aspekte hinter dem Hinckley Face sind vielschichtig und

können Folgendes umfassen:

Stress und emotionale Veränderungen: Ein Hinckley Face kann auf starken emotionalen Stress

hinweisen, der den Täter belastet. Dieser Stress kann Angst, Wut oder Verzweiflung einschließen.

Kognitive Verzerrungen: Täter, die sich auf ein kriminelles Vorhaben vorbereiten, können Gedanken
und Überzeugungen entwickeln, die zu einem veränderten Gesichtsausdruck führen. So können sie

etwa in sich gekehrter oder ungewöhnlich fokussiert wirken.

Das „Maskieren“ von Emotionen: Einige Täter sind geschickt darin, ihre wahren Emotionen zu
verbergen und ein falsches Image zu präsentieren. Das Hinckley Face kann jedoch subtile Hinweise auf

diese Maskerade geben.

192

193

194

WIE HÄLTST DU DEINE GRUPPE ZUSAMMEN?

In Krisensituationen ist es entscheidend, dass eine Gemeinschaft sich innerlich zu einer starken Einheit
zusammenschließt, um mit vereinten Kräften und einer Stimme gegen äußere Probleme vorzugehen.
Eine unausgesprochene Problematik innerhalb einer Gemeinschaft kann Mobbing fördern und die
Gemeinschaft schwächen. Es ist wichtig, den Einzelnen mit seinem Wissen und seinen Fähigkeiten
in wichtige Entscheidungen zugunsten der Gemeinschaft einzubinden, um Unzufriedenheiten und
internen Konflikten entgegenzuwirken.

Daher muss es einen Verhaltenskodex geben, der für alle Beteiligten bindend ist. Etablierte Methoden
und Regeln halten die Gemeinschaft stabil und friedfertig. Ein wichtiger Aspekt dabei ist der Konsens.

Eine Konsensentscheidung hat einen höheren Stellenwert als eine demokratische Entscheidung, bei der
es immer auch Verlierer gibt. Jeder wird bei einem Konsens einbezogen und jeder wird an der Umsetzung
der Entscheidung mitarbeiten. Um ein Schiedsgericht oder eine Bürgerversammlung abzuhalten, sollten

folgende Kernpunkte beachtet werden:

* Alle müssen als gleichwertig betrachtet werden. Es gibt keine „VIP“-Lounges oder formale Anreden, alle

Beteiligten sind auf Augenhöhe und sehen sich (Gerede hinter dem Rücken entfällt).

* Es wird zusammen gegessen und getrunken, um die Grundbediirfnisse zu stillen und ein Wohlgefühl
bei den Teilnehmenden herzustellen. Die Stimmung soll aufgelockert werden, bevor man zu den
ernsten Themen kommt.

* Jeder bekommt die Gelegenheit, über sich und seine Sorgen zu sprechen, jedem wird zugehört und ihm
Aufmerksamkeit und Respekt geschenkt.

. Ein Mediator und ein Zeitwachter werden bestimmt.

Der Mediator oder der Gruppenfiihrer organisiert eine Themensammlung und diese wird nach

Prioritäten geordnet. Dann geht es mit der eigentlichen Versammlung los. Die Grundsätze dabei sind:

«Man lässt den anderen ausreden.
«Man redet niemals schlecht oder abfillig über andere.
«Man sucht nach Lösungen, die fiir alle tragbar sind.

* Man respektiert die Meinung anderer und lässt sich von ihr inspirieren.

195

Man hört auf sein Herz und sein Gewissen.

Insgesamt ist es wichtig, dass jeder Einzelne einer Gemeinschaft Verantwortung übernimmt und seine
Fähigkeiten und Talente einbringt, um in Krisensituationen gemeinsam eine Lösung zu finden und somit

die Gemeinschaft zu stärken.

° PROBLEMATISCHE GRUPPENDYNAMIK

In der Krise müssen Gruppen mitunter gemeinsam faire Entscheidungen treffen, auch wenn viele
Gruppenmitglieder vorher vielleicht eher Einzelgänger waren und mit niemandem außer Netflix
und Lieferando kommunizieren wollten. Während Gruppen normalerweise in der Lage sind, bessere
Entscheidungen zu treffen als Einzelpersonen, gibt es Gruppenphänomene, die in einer Krise
problematisch sein können.

Dem Ringelmann-Effekt zufolge nimmt die individuelle Anstrengung ab, wenn Menschen in Gruppen
arbeiten. Mit anderen Worten, wenn man Teil einer Gruppe ist, neigt man dazu, weniger zu tun, als
wenn man allein arbeiten würde. Dieser Effekt wurde erstmals von dem französischen Psychologen Max
Ringelmann in den 1910er-Jahren beschrieben, als er Experimente durchführte, bei denen er Menschen

an Seilen ziehen ließ. Er stellte fest, dass die durchschnittliche Kraft, die von einer Gruppe von Menschen

196

ausgeübt wurde, geringer war als die Summe der individuellen Kräfte, die jede Person allein aufbringen
konnte. In der Krise sind die individuelle Anstrengung und Leistung jedoch von entscheidender
Bedeutung. Daher ist es wichtig, dass Gruppenmitglieder sich ihrer individuellen Verantwortung
bewusst sind.

Bei der Groupthink-Falle baut eine Gruppe ein einheitliches Denken auf und ignoriert kritische
Überlegungen und alternative Lösungen in dem Glauben: Der andere macht es schon. Groupthink tritt
auf, wenn Gruppenmitglieder eine gemeinsame Identität entwickeln und sich weigern, kritische Fragen
zu stellen, in der Masse untertauchen oder einfach mitschwimmen. Die Gruppe neigt dann dazu,
Entscheidungen zu treffen, die nicht unbedingt die besten sind, sondern denen alle Gruppenmitglieder
zustimmen können.

Der HALO-Effekt beschreibt die Tendenz, dass unsere Wahrnehmung und Beurteilung anderer
Menschen von unseren bereits bestehenden Einstellungen und Überzeugungen über sie beeinflusst
wird. Mit anderen Worten: Wenn wir jemanden mögen oder eine positive Meinung von ihm haben,
tendieren wir dazu, ihm weitere positive Eigenschaften zuzuschreiben. Umgekehrt passiert dasselbe
bei negativen Überzeugungen. In einer Krise kann der HALO-Effekt dazu führen, dass wir uns auf
einzelne Gruppenmitglieder fokussieren und andere ignorieren. So werden wichtige Informationen oder

Perspektiven übersehen, die von anderen Gruppenmitgliedern kommen.

197

Ein wichtiger Aspekt des gruppendynamischen Verhaltens in der Krise ist deshalb zu jeder Zeit
die Kommunikation. Es ist entscheidend, dass die Gruppenmitglieder offen und ehrlich miteinander
kommunizieren und ihre Ideen und Meinungen klar und deutlich ausdrücken. Missverständnisse und
Fehlkommunikation können in einer Krise zu schlechteren Entscheidungen führen und verheerende

Auswirkungen haben.

WIE GEWÄHRLEISTEST DU EINE MEDIZINISCHE VERSORGUNG?

Eine gute Vorsorge beginnt mit folgenden Fragen:

Wie ist mein tatsächlicher Gesundheitsstatus?

Welches Wissen / welche Ausbildung habe ich im Bereich der Laienheilkunde/Hausmedizin und kann

ich mich oder meine Familie damit durch schwierige Zeiten bringen?
Was habe ich an medizinischer Ausstattung zu Hause?

Ist meine Ausstattung zu Hause noch aktuell?

Was brauche ich wirklich?

Wo bekomme ich medizinische Ausstattung her?

Auf den folgenden Seiten findest du die wichtigsten Schritte zur Ersten Hilfe bei verschiedenen
Verletzungen. Wir wissen nicht im Voraus, welche Strukturen während der Krise noch funktionieren
werden, aber du kannst mit ziemlicher Sicherheit davon ausgehen, dass ein Arzt oder ein Krankenhaus
nicht in wenigen Minuten erreichbar sein werden. Die Rettungsketten sind unterbrochen oder brauchen
sehr lange, um zu reagieren.

Wenn dir das erst im Notfall klar wird, ist es zu spät, und du kannst dir nicht erst dann überlegen, wie
du dich oder eine andere verletzte Person möglichst lange am Leben erhältst, bis professionelle Hilfe zur
Verfügung steht. Deshalb sollte jeder von uns lebensrettende Sofortmaßnahmen durchführen können,
wie zum Beispiel den Wärmeerhalt, eine Blutung stillen und Ähnliches. Die meisten können das jedoch
nicht. Daher ist jetzt ein guter Zeitpunkt, dir dieses Grundwissen anzueignen, damit du dich oder andere
so weit stabilisieren und am Leben erhalten kannst, dass danach weitere Maßnahmen möglich sind. Was

ich dir hier aufzeigen will, sind also Lösungen für den Extremfall, denn Wissen negiert Angst.

° WAS IST EIN IFAK?

198

Ein IFAK, oder „Individual First Aid Kit“, ist ein medizinisches Kit, welches in erster Linie für die
Wundversorgung im präklinischen Umfeld gedacht ist. Da medizinische Hilfe in der Krise entweder
gar nicht oder stark verzögert eintreffen wird oder du gar über einen längeren Zeitraum erst selbst
oder eine andere verwundete Person zu einer Einrichtung tragen oder fahren musst, ist es wichtig,
lebenserhaltende Maßnahmen selbst durchzuführen. Hierfür wurde das IFAK entwickelt.

Das IFAK ist ein auf die jeweilige Person abgestimmtes Erste-Hilfe-Set und begleitet dich
überallhin. Es ist eine kompakte, leicht zu transportierende, aber wichtige Sammlung lebensrettender
Ausrüstungsgegenstände, die jeder mit sich führt.

Das IFAK sollte die Dinge enthalten, mit deren Einsatz du vertraut bist. So musst du nicht darüber
nachdenken, wie die Dinge zu handhaben sind, wenn es darauf ankommt. Überprüfe regelmäßig, ob die
Materialien noch einsatzfähig sind. Das IFAK sollte wie du selbst anpassungsfähig bleiben; es gibt keine
Standardlösung für alle. Ein typisches IFAK sollte aber enthalten:

* Ein blutstillendes Mittel wie QuikClot oder Celox
«Ein Tourniquet, um starke Blutungen zu stoppen

. Ein Paar sterile Handschuhe

199

Einen Beutel mit verschiedenen Verbandsmaterialien, einschließlich Mullbinden, sterilen Kompressen,

Klebeband und Dreieckstüchern
Druckverband vom Typ Israeli Bandage
Eine CPR-Maske oder einen Beatmungsbeutel

Eine Schere, um Kleidungsstücke aufzuschneiden oder Verbandsmaterial zu schneiden, z. B. die schon

erwähnte Raptor Rescue von Leatherman

Eine Rettungsdecke zur Erhaltung der Körperwärme
Wendl-Tubus für die Atemwege

Entlüftungsnadel

Chest Seal für Verletzungen im Thorax-Bereich

Medical Tape (Klebeband) und Stift

Es ist natürlich wichtig, zu wissen, wie man jedes Element des IFAK anwendet. Das beste Material bringt
dir nichts, wenn du und deine Gruppe es nicht bedienen könnt.

° WIE STILLST DU BEDROHLICHE BLUTUNGEN?

Fast jede Blutung aus einer Wunde lässt sich durch genügend starken Druck von außen auf die
Blutungsquelle zum Stillstand bringen. Unter Umständen musst du auch in eine Wunde hineindrücken.
Verwende hierzu möglichst keimarmes Material, zum Beispiel Mullkompressen oder geöffnete
Verbandpäckchen.

Notfalls können auch saubere Tücher verwendet werden. Da jede starke Blutung zum Schock
führen kann, müssen im Anschluss an die Blutstillung stets die Maßnahmen der Schockbekämpfung
durchgeführt werden. Eine Verletzung stellt für den Betroffenen immer eine Ausnahmesituation dar
und wird meist als sehr belastend empfunden. Sprich die betroffene Person deutlich an und rüttle sie
vorsichtig an den Schultern. Ist die Person bei Bewusstsein, lege sie hin, wobei die Beine erhöht liegen
sollten, damit Blut zum Gehirn und zu den Organen fließen kann. Beruhige und tröste die Person,
beobachte ihren Zustand und achte auf Veränderungen in Bewusstsein und Atmung. Bedingt durch
die Verletzung oder Erkrankung und psychische Belastung friert der Betroffene selbst bei normalen

Temperaturen, vor allem wenn durch die Einschränkungen der Kreislauf beeinträchtigt ist. Oft liegt

200

der Betroffene auch auf dem (kalten) Boden, wodurch es ebenfalls zu weiterem Wärmeverlust kommt.
Um dies zu verhindern, ist der Wärmeerhalt durch das Unterlegen einer (Rettungs-)Decke und das
Zudecken des Betroffenen eine der wohl wichtigsten Erste-Hilfe-Maßnahmen. Hierzu dienen auch
warme Kleidungsstücke wie ein Mantel, eine Jacke und Ähnliches. Bei einer starken Blutung ist die
Blutstillung vorrangig. Eine mögliche Infektion des Betroffenen muss in Kauf genommen werden. Beim
Erwachsenen bedeutet ein Verlust von ca. einem Liter Blut bereits Lebensgefahr, bei Kindern besteht die
Gefahr schon erheblich früher. Die Blutstillung ist daher möglichst schnell durchzuführen, um einen

größeren Blutverlust zu vermeiden.
Starke Blutungen am Arm:

1. Die Blutstillung wird immer am liegenden Betroffenen durchgeführt.

2. Seitlich am Kopf des Betroffenen knien, je nach Lage der Verletzung Hand bzw. Handgelenk fassen und
Arm hochhalten.

3. Mit vier Fingern die Arterie in der Muskellücke auf der Oberarminnenfläche gegen den

Oberarmknochen drücken.

4. Wunde durch einen zweiten Helfer verbinden lassen.

5. Beim Abdrücken wird die Blutung dadurch zum Stillstand gebracht, dass die zur Wunde führende

201

Arterie an der dafür geeigneten Stelle gegen den darunter liegenden Knochen gedrückt wird. Auf diese
Weise wird die Blutzufuhr zur Blutungsstelle unterbrochen.
Starke Blutungen am Bein:

1. Möglichst keimfreies Material auf die Blutungsstelle aufpressen bzw. in die Wunde drücken.

2. Ggf. Druckverband anlegen.

Starke Blutungen an Kopf und Rumpf:

1. Möglichst keimfreies, weiches Material auf die Blutungsstelle aufpressen.
2. Wenn es die Platzierung der Wunde zulässt, legt man einen Druckverband an, ansonsten weiter auf
die Wunde drücken, bis die Blutung steht.

Blutung aus der Nase:

1. Bei starker Blutung kann es zu einem mehr oder weniger großen Blutverlust mit nachfolgendem

Schock kommen.

N

Kopf leicht vornüberbeugen lassen.

3. Stirn in die Hände stützen lassen.

4. Einen kalten Umschlag in den Nacken des Betroffenen legen.

202

Amputationsverletzungen:

1.

Bei Abtrennung von Körperteilen wie zum Beispiel Fingern, Händen oder Armen infolge eines
Unfalls, einer Explosion oder eines gegnerischen Angriffs kann heute durch rechtzeitige chirurgische
Maßnahmen (Replantation) oftmals eine weitgehende oder sogar völlige Wiederherstellung der

früheren Funktionen erreicht werden. Dies gilt auch für Hautteile und Zähne.

2. Voraussetzung für den Erfolg der Operation ist ein möglichst gering geschädigtes Amputat und eine

kurze Zeitspanne zwischen Aktion und Replantation.

Blutstillung und Sicherstellung des Amputats.

4. Keimfreies Material auf die Blutung pressen, bis Hilfe eintrifft und die Blutung gestillt ist. Nach

Möglichkeit einen Druckverband anlegen.

. Gegebenenfalls weitere lebensrettende Maßnahmen durchführen.

Das Amputat in einem trockenen und sterilen Tuch sichern.

7. Das Amputat nicht abwaschen, sondern am besten in einem wasserdichten Beutel auf Eis bzw. kühl

legen.

Wie zu Beginn dieses Kapitels erklärt, sollst du keinen Finger wieder annähen können, aber du solltest

wissen, wie du dich oder eine andere verletzte Person am Leben erhältst. Trifft rechtzeitig Hilfe ein,

um den Finger doch noch zu retten, ist das natürlich umso besser, aber selbst wenn nicht, so stirbt der

Verletzte zumindest nicht an den Folgen der Amputation.

° WIE LEISTEST DU ERSTE HILFE BEI ERFRIERUNGEN?

S

Gefiihllosigkeit/Taubheitsgefiihl in den betroffenen Korperteilen.

Betroffene Körperteile (häufig Finger, Zehen, Nase, Ohren und Wangen) sind bldulich-rot, später
weißgelb oder weißgrau.

ymptome Gefühl eines zu kleinen Schuhwerks.

Betroffene Körperteile sind kalt, zunächst weich und schmerzhaft, später hart und gefiihllos.
Gelegentlich blaurote Flecken.

Später kommt es zu Blasenbildung.

Maßnahmen

Schutzhandschuhe anziehen.
Erfrorene Körperregionen nicht bewegen.
Eng anliegende Kleider und Schuhwerk öffnen.

Durch Körperwärme des Helfers eine Erwärmung versuchen (jedoch nicht bei hart gefrorenen

203

Körperteilen).

Betroffenen auffordern, Gliedmaßen zu bewegen; passive Bewegung durch Dritte muss
unterbleiben.

KEINE aktive Wärme (zum Beispiel durch Reiben oder Wärmflasche) zuführen.
Erfrorene Körperteile möglichst locker mit keimfreiem Material bedecken (zum Beispiel
Verbandstuch).

Erneute Kälteeinwirkung vermeiden.

Warme, gezuckerte Getränke zu trinken geben.

Keinen Alkohol!

Blasen nicht öffnen, keimfreie Bedeckung, dabei Druck vermeiden.

Liegt gleichzeitig mit der Erfrierung eine Unterkühlung vor, ist die Behebung der Unterkühlung

vorrangig.

ERSTE HILFE BEI UNTERKÜHLUNGEN

Zu einer Unterkühlung kommt es, wenn die Wärmeabgabe des Körpers über einen anhaltenden Zeitraum
größer ist als die Wärmeproduktion. Die Unterkühlung wird in zwei Stadien oder Schweregrade

unterteilt.

204

Unterkühlung im Stadium I

Kältezittern.
Symptome Atmung und Kreislauf sind gesteigert.
Betroffener ist bei Bewusstsein erregt, später ruhiger.

Schutzhandschuhe anziehen.

Betroffenen an einen warmen Ort bringen und langsam aufwärmen.

Maßnahmen | Nasse, kalte Kleidung entfernen und Körper in warme (Rettungs-)Decken wickeln, weitere
Kälteeinwirkung vermeiden.

KEINE aktive Wärme (zum Beispiel durch Reiben oder Wärmflasche) zuführen.

Wenn der Betroffene bei Bewusstsein ist, warme, gut gezuckerte Getränke wie zum Beispiel Tee

verabreichen, jedoch keine alkoholischen Getränke!

Unterkühlung im Stadium II

Atmung verlangsamt sich.
Symptome Muskelstarre tritt ein.
Das Schmerzempfinden lässt nach.

Zunehmende Müdigkeit, Bewusstlosigkeit.

KEINE Aufwärmversuche mehr unternehmen.

KEINE aktive Wärme (zum Beispiel durch Reiben oder Wärmflasche) zuführen.
In stabile Seitenlage bringen.

Maßnahmen ! ! ge bringe
Betroffenen zudecken.

Bei vorhandener Bewusstlosigkeit und fehlender normaler Atmung Herz-Lungen-

Wiederbelebung durchführen.

° WIE LEISTEST DU ERSTE HILFE BEI ERSTICKUNGSGEFAHR?
Schnelles Handeln ist bei drohender Erstickung entscheidend. Welche Maßnahmen zur Anwendung

kommen, ist davon abhängig, ob der Betroffene noch sprechen, atmen und husten kann.
Erstickungsgefahr erkennen:

- Atemnot
— Eventuell starker Hustenreiz
— Pfeifendes Atemgerdusch

— Blau-/Rotfirbung des Gesichtes

205

— Eventuell fehlende Atmung
Erste-Hilfe-Maßnahmen bei Ersticken:

Fall 1: Der Betroffene kann sprechen, atmen und husten.

Fordere den Betroffenen auf, kräftig zu husten.

Fall 2: Der Betroffene kann nicht sprechen, atmen und husten.
Dem nach vorn gebeugten Betroffenen bis zu fünfmal zwischen die Schulterblätter schlagen, um den

Fremdkörper zu entfernen. Nach jedem Schlag überprüfen, ob der Fremdkörper sich gelöst hat.

Fall 3: Wenn der Betroffene zu ersticken droht.
Der Helfer stellt sich hinter den Betroffenen.

Den nach vorn gebeugten Betroffenen mit beiden Armen von hinten um den Bauch fassen.

Eine geballte Faust in den Oberbauchbereich unterhalb des Brustbeins (zwischen Nabel und
Brustbeinende) platzieren. Mit der anderen Hand Faust umfassen und bis zu fünfmal kräftig nach hinten
oben ziehen.

Lässt sich die Atemwegsverlegung nicht beseitigen, müssen Riickenschlige und

Oberbauchkompression im Wechsel so lange durchgeführt werden, bis der Fremdkörper entfernt wurde.

206

Bei eintretender Bewusstlosigkeit und fehlender normaler Atmung Herz-Lungen-Massage beginnen,
um den vorhandenen Blutsauerstoff zirkulieren zu lassen.

Insektenstiche im Mund- bzw. Rachenbereich entstehen oft durch das versehentliche Verschlucken
von zum Beispiel Wespen oder Bienen. Durch das Insektengift schwellen die Schleimhäute oder auch
die Zunge an; die Atemwege verengen sich oder drohen, vollständig zu verschließen. Es besteht akute
Erstickungsgefahr!

Den Betroffenen Speiseeis oder Eiswürfel lutschen lassen, wenn er schlucken kann.

Kühlung des Halses mit kalten Umschlägen oder in Tuch eingeschlagenen Eisbeutel bzw.
Kühlkompressen.

Bis zum Eintreffen ausgebildeter Mediziner beruhigen, betreuen, trösten und beobachten.

Bei eintretender Bewusstlosigkeit und fehlender normaler Atmung Herz-Lungen-Massage beginnen.
Auch hier geht es darum, dass du die Person so lange wie möglich am Leben erhältst, damit hoffentlich
doch rechtzeitig professionelle Hilfe eintrifft, um zum Beispiel einen Luftröhrenschnitt durchzuführen.

° WIE BEHANDELST DU GELENKVERLETZUNGEN?

Einmal umgeknickt und schon ist es passiert: verstaucht, verrenkt, dick angeschwollen oder gar
gebrochen. Was kannst du dann tun?

207

Die PECH-Regel beachten: Pause, Eis, Compression, Hochlagerung.

Bewegung sofort unterbrechen. Verletztes Gelenk ruhigstellen und nicht mehr belasten, auf

Pause
Wunsch vom Betroffenen eingenommene Schonhaltung unterstützen.
Möglichst schnell mit Kühlung der betroffenen Körperregion beginnen: kalte Umschläge, in ein
Eis Tuch eingeschlagene (Sofort-)Kältekompressen oder Eisbeutel. Kühlung anhaltend (30 bis 45
Minuten) durchführen.
. Anlegen eines Kompressionsverbandes unterstiitzt den verletzten Bereich, dient der Entlastung
Compression

und somit der Schmerzreduktion, kann auch zum Befestigen der Kiithlelemente dienen.

Zur Unterstützung der Blutstillung (Verletzungen kleiner Blutgefäße führen zu
Hochlagerung | Himatombildung und Schwellung des betroffenen Bereichs) und Entlastung sollte der verletzte
Korperteil anhaltend hochgelagert werden.

«WIE ERKENNST DU EINEN HERZINFARKT?

Bei einem Herzinfarkt kommt es zum plötzlichen Verschluss einer Herzkranzarterie (Koronararterie). Der

Herzmuskel wird über diese Gefäße mit Sauerstoff und Nährstoffen versorgt.

Die betroffene Person hat starke Schmerzen hinter dem Brustbein, oft mit Ausstrahlung in den
linken Arm, die Schulter, den Unterkiefer oder den Oberbauch.

Die betroffene Person kann sehr unruhig (Todesangst) sein.

Symptome Das Gesicht ist blass-grau.

Die betroffene Person ist geschwächt.

Da ein Herzinfarkt unterschiedlich stark ausgeprägt sein kann, sind auch die Anzeichen
unterschiedlich intensiv. Im schlimmsten Fall tritt ein Herz-Kreislauf-Stillstand ein.

Bewusstsein, Atmung und Lebenszeichen prüfen. Bei einem Kreislaufstillstand muss sofort die
Herz-Lungen-Wiederbelebung begonnen werden.

Ist die betroffene Person bei Bewusstsein, ist sie schonend zu lagern, das heißt bequem mit
Maßnahmen | erhöhtem Oberkörper. Dies entlastet das geschwichte Herz.

Enge Kleidung öffnen und die betroffene Person von der Umgebung abschirmen. Unruhe,
Aufregung und Anstrengung sind unbedingt zu vermeiden.

Die betroffene Person wird vom Ersthelfer ständig betreut und ihr Kreislauf wird überwacht.

208

+ WIE BEHANDELST DU VERATZUNGEN

Veridtzungen sind Gewebezerstorungen, die durch Einwirkung von dtzenden Stoffen, wie Laugen oder
Säuren, hervorgerufen werden. Der Grad der Schädigung ist abhängig von der Konzentration, der Menge
und der Dauer der Einwirkung der dtzenden Stoffe. Viele chemische Stoffe und Flüssigkeiten können

gleichzeitig Vergiftungen und Verdtzungen bewirken.

Verdtzungen im Mund, in der Speiseröhre und im Magen-Darm-Bereich:

Der Betroffene hat heftige Schmerzen.
Symptome Der Speichelfluss ist infolge der Schluckstérung vermehrt.
Die Schleimhäute sind durch Beläge, häufig weilliche Verquellung oder Blutung verändert.

Selbstgefahrdung vermeiden.

Reichlich Flüssigkeit, zum Beispiel Leitungswasser oder Tee, in kleinen Schlucken trinken lassen
(Verdünnungseffekt).

Niemals zum Erbrechen bringen, Erbrechen bedeutet nochmalige Verätzung von Speiseröhre und

Maßnahmen

209

Schockbekämpfung.
Vorgefundene Ätzmittel zur Identifizierung in das Krankenhaus mitgeben oder aufbewahren, bis
sie identifiziert werden konnten.

Augenverätzungen
Zu Augenverätzungen kommt es, wenn ätzende Stoffe, zum Beispiel Kalk, als Staub oder Spritzer ins Auge
sowie auf die umgebende Haut gelangen. Markierungen auf Sportplätzen sind häufig aus Kalkstaub.

Symptome Krampfartiges Zukneifen der Augenlider wegen starker Schmerzen im verätzten Auge.

Der Betroffene liegt auf dem Boden.

Kopf zur Seite des verätzten Auges wenden.

Aus ca. 10 cm Höhe Wasser in den inneren Augenwinkel gießen, sodass es über den Augapfel und
äußeren Augenwinkel nach außen abfließt.

Gesundes Auge schützen.

Keimfreier Verband über beide Augen.

Maßnahmen

Verätzungen der Haut:

Symptome Zunehmende Schmerzen, solange die ätzenden Stoffe einwirken.

Eigene Sicherheit beachten (Schutzhandschuhe tragen).

Bei Verätzungen durch Chemikalien alle benetzten Kleider, auch Schuhe und Strümpfe, sofort
vorsichtig entfernen.

Sofort den betroffenen Bereich unter fließendem Wasser spülen.

Maßnahmen | Dabei darauf achten, dass das Wasser den kürzesten Weg über die Haut nimmt.

Falls kein fließendes Wasser vorhanden ist, ständig frisches Wasser nehmen.

Wenn kein Wasser vorhanden ist, ätzende Stoffe mit Zellstoffmull-Kompressen abtupfen.
Jeder Tupfer darf nur einmal benutzt werden.

Verband anlegen.

+ WIE BEHANDELST DU VERBRENNUNGEN, VERBRUHUNGEN UND BRANDWUNDEN?

Verbrennungen und Verbrithungen erzeugen beim Betroffenen stärkste Schmerzen und gehen oft mit

einem Schock einher.

Was tun bei Verbrennungen?:
Durch den Verlust der Haut und ihrer Schutzfunktion ist bei Verbrennungsopfern die Warmeregulation

210

des Körpers gestört. Aktuelle wissenschaftliche Erkenntnisse zeigen, dass man durch das Kühlen von
Verbrennungen lediglich einen sehr kurzfristigen schmerzlindernden Effekt erzielt, bei großflächigen
Verbrennungen aber die Gefahr der Unterkühlung groß ist. Die dadurch entstehende Kreislaufbelastung
kann im weiteren (klinischen) Behandlungsverlauf viel problematischer sein als die durch die

Verbrennung entstandenen Haut- und Gewebeschäden.
Wie erkenne ich eine Verbrennung?:

Rötung der betroffenen Hautareale
Blasenbildung
Starke Schmerzen

Vorbeugung gegen Brandverletzungen:

Verzichte beim Grillen (Kochen in der Krise) auf nicht geeignete Brandbeschleuniger.

Fülle kein kochendes Wasser in Wärmflaschen, wickle diese in ein Tuch, um direkten Hautkontakt zu

vermeiden.

211

Beaufsichtige dein Kind in der Nähe von offenem Feuer (zum Beispiel Kerze, Kamin, Grill).
Gehe besonnen mit Feuer um, sei ein Vorbild für dein Kind.

Erkläre deinem Kind frühzeitig die Gefahren im Umgang mit Feuer. Verbote nützen meist nichts,

sondern erhöhen eher die kindliche Neugier.

Nichts Heißes essen oder trinken, solange dein Kind auf deinem Schoß sitzt.

Gefäße mit heißen Flüssigkeiten so platzieren, dass Kinder diese nicht erreichen können.
Keine herunterhängenden Tischdecken verwenden.

Schmerzlinderung bei Verbrennungen:

Zur Schmerzlinderung kleinflächige Verbrennungen sofort mit möglichst fließendem (Leitungs-)Wasser
oder Bachwasser kühlen. Da Wasser aus der Leitung eher Mangelware darstellen wird, solltest du dir
für solch einen Fall schon einmal Gedanken machen. Als Maßeinheit für kleinflächige Verbrennungen
gilt hier die Größe der Handfläche des Betroffenen. Die Hand ist wohl die am häufigsten betroffene

Körperstelle. Der Schmerz lässt sich nur dann lindern, wenn die Überspülung mit Wasser sofort erfolgt.

212

Dabei ist es weniger bedeutsam, welche Temperatur das Wasser hat.

* Kühlen auf die verbrannte Körperstelle begrenzen. Am Rumpf darf nicht gekühlt werden.

* Im Gesicht kann mit feuchten Tüchern gekühlt werden, wobei die Atemwege immer frei bleiben

müssen.
+ Anschließend die Wunde keimfrei bedecken.
. Für den Warmeerhalt den Betroffenen zudecken.

Was tun bei Verbrennungen und Verbriihungen?:

* Eigene Sicherheit beachten.
«Den Betroffenen ansprechen, beruhigen.
* Die verbrühte Kleidung rasch, aber vorsichtig entfernen.

* BeiKleiderbrinden sofort löschen: Person möglichst stoppen, mit Wasser übergießen, die Flammen mit

einer Decke ersticken oder den Betroffenen auf dem Boden wälzen.

. Feuer löschen.

» Schutzhandschuhe anziehen.

Größere verbrannte Körperoberflächen/Brandwunden sollen aufgrund der daraus resultierenden Gefahr

einer Unterkühlung nicht gekühlt werden.

* Brandwunden locker und keimfrei bedecken (zum Beispiel mit einem Verbandstuch).
* Für den Wärmeerhalt den Betroffenen zudecken.

« Schockbekämpfung.

» Stabile Seitenlage ausführen.

* Bei Bewusstlosigkeit und fehlender normaler Atmung Herz-Lungen-Wiederbelebung.
* Brandblasen nicht öffnen!

«Mit der Haut verkrustete Kleidung nicht ausziehen.

213

Bei Verbrennungen ist ein Arztbesuch empfehlenswert.

Benutze ein Verbandstuch:

Aufgrund der Gefahr einer Unterkühlung werden größere verbrannte Körperoberflächen nicht

gekühlt, ebenso wenig wie der Rumpf. Bei Verbrennungen am Rumpf und sonstigen großflächigen

Verbrennungen wird die Wunde stattdessen mit einem Verbandstuch oder Metallinetuch bedeckt.
Metallinetücher sind keimfreie Tücher, die eine aufgedampfte Aluminiumschicht besitzen und mit

der Wunde nicht verkleben. Sie sind nicht Bestandteil eines Verbandskastens, können aber in jeder

Apotheke für wenig Geld gekauft werden. Wenn du kein Verbandstuch oder Metallinetuch zur Verfügung

hast, kannst du die Wunde mit einem frischen, sauberen Leinentuch bedecken. Andernfalls lass die

Brandwunde unbedeckt. Um die Keimfreiheit zu erhalten, solltest du das Verbandstuch nur am Rand

anfassen und im unverletzten Bereich der Haut mit Mullbinde, Heftpflaster oder Dreiecktuchkrawatte

befestigen.

Was tun bei Gesichtsverbrennungen?:

Bei Gesichtsverbrennungen musst du immer damit rechnen, dass Flammen eingeatmet wurden.

Symptome Schwellung der Mund- und Rachenschleimhäute.

214

Atemnot.

Atmungskontrolle.

Atemerleichterung durch aufrechte Sitzhaltung mit zurückgezogenen Schultern, um die Brust zu
Maßnahmen: ornern N
Schockbekämpfung.

Vorsicht bei Kaltwasseranwendung im Gesicht!

Vorsichtige Wundbedeckung (Sichtbehinderung).

Was tun bei Verbrennungen durch heiße oder brennende Materialien?:

Bekleidung, die mit heißen Ölen oder Fetten, Teer, Bitumen, Asphalt und anderen Brandstoffen

behaftet ist, soweit möglich entfernen.

Heiße oder brennende Stoffe, die unmittelbar auf die Haut gelangt sind, nicht entfernen; dennoch

sofort Kaltwasseranwendung.

In die Haut eingebrannte Materialien dürfen nicht entfernt werden, da beim Entfernen Haut und

Gewebe mit abgerissen werden könnten.

° WIE LEGST DU EINEN VERBAND RICHTIG AN?

Je nach Art der Wunden können größere Blutgefäße sowie Nerven, Muskeln, Knochen und Organe
mitverletzt sein. Bei jeder, auch bei einer „harmlos“ erscheinenden Wunde besteht die Gefahr einer
Infektion mit dem Tetanuserreger. Einzige Vorbeugung ist hier eine Schutzimpfung.

Jede Wunde wird wegen der zusätzlichen Infektionsgefahr so, wie sie vorgefunden wird, keimfrei
bedeckt. Jeder Verband besteht aus einer keimfreien Wundauflage und deren Befestigung. Die Art des
Verbandes richtet sich nach dem Ausmaß der Wunde bzw. nach der Stärke der Blutung und der
Eigenart der betroffenen Körperstelle. Zum Schutz vor einer möglichen Infektion sollte ein Ersthelfer
bei der Versorgung blutender Wunden grundsätzlich Einmalhandschuhe tragen, die zum Beispiel in den
Verbandkästen zu diesem Zweck enthalten sind. In diesem Zusammenhang solltest du dich auch mit den
Inhalten der Verbandkästen vertraut machen.

WELCHE ARTEN VON VERBÄNDEN GIBT ES?
Augenverband:

Lege die Wundbedeckung behutsam auf das verletzte Auge.

215

* Falte aus einem Dreiecktuch eine Krawatte, lege diese auf beide Augen und verbinde sie seitlich am
Kopf. Dabei musst du darauf achten, dass der Verband nicht auf das verletzte Auge drückt.
* Beide Augen müssen verbunden werden, da nur so eine Ruhigstellung der Augen erreicht wird.

Selbstverständlich muss eine entsprechende Betreuung, zum Beispiel Erklären der Maßnahme und
ständiger Zuspruch der verletzten Person, erfolgen. Durch den Augenverband können in der verletzten

Person Ängste entstehen. Aus diesem Grund darfst du sie niemals allein lassen.
Streifenverband:

* Die Wundauflage am Rand mit zwei Fingern vorsichtig anfassen und direkt auflegen.
* Ein Heftpflaster in der notwendigen Länge von der Rolle abziehen.

* Uber die Wundauflage hinweg Pflasterstreifen in der erforderlichen Anzahl parallel zueinander auf die
Haut kleben.

Druckverband mit Verbandspäckchen:

*° Wundauflage mit zwei bis drei kreisförmigen Bindengängen befestigen.

216

* Druckpolster auf den Wundbereich legen. Weitere Bindengänge über das Druckpolster legen.

Druckverband mit Dreiecktuchkrawatte:

« Wundlauflage auf die Wunde legen.

* Danach die bereits gefaltete Krawatte so auf die Wundauflage legen, dass ein kurzes und ein langes

Ende herunterhingen, und das Druckpolster auf den Wundbereich legen.
* Daslange Ende der Krawatte nun über das Druckpolster wickeln und mit dem anderen Ende verknoten.

« Verbundene Körperteile sollten hochgelagert werden.

Ellenbogenverband mit Wundauflage und Mullbinde:
1. Zum Schutz des Helfers und des Betroffenen vor Infektionen Einweghandschuhe tragen.
Verbandspickchen in der Nähe der Wunde aus seiner Hülle entnehmen.
2. Sterile Wundauflagenseite des Verbandpéckchens auf die Wunde legen, dabei den Unterarm des
Betroffenen leicht anwinkeln.

3. Die folgenden Bindenginge führen durch die Ellenbeuge des Betroffenen abwechselnd vom Ober- zum

217

Unterarm und zurück, bis die Wundauflage völlig bedeckt ist. Der Verband wird so beendet, dass er
sich nicht wieder lösen kann. Möglichkeiten hierzu: Pflasterstreifen, Unterstecken des Bindenendes,
Knoten.

4. Ein genügend langes Bindenende auf der gleichen Armseite entgegen der Wickelrichtung
zurückführen.

5. Die dabei entstehende Schlaufe zusammenfassen und mit dem Bindenende verknoten.

Fingerkuppenverband:

* Ein ausreichend großes Stück Wundschnellverband (ca. 8 bis 10 cm) auswählen oder abschneiden.
* Beidseitig in der Mitte der Klebestreifen ein keilförmiges Stück herausschneiden.

* Beide Schutzfolien nacheinander abziehen, dabei die Mullauflage nicht berühren.

* Den Pflasterwundverband etwa bis zur Hälfte um den verletzten Finger kleben.

* Die überstehende Pflasterhälfte an beiden oberen Ecken mit Daumen und Zeigefinger anfassen, um die
verletzte Fingerkuppe legen und festkleben.

Fremdkörper in Wunden:

* Alle Fremdkörper werden nur vom Arzt entfernt! Deine Hauptaufgabe besteht darin, die verletzte

Person am Leben und stabil zu halten, damit ihr noch professionell geholfen werden kann.

*° Länger aus der Wunde herausragende Fremdkörper sind bei der Wundbedeckung so zu polstern, dass

keine zusätzlichen Verletzungen entstehen können.

Stauungen:

Eine Stauung entsteht durch Unterbrechen oder starkes Vermindern des venösen Rückflusses bei
erhaltenem arteriellem Zufluss. Du erkennst diese an dem Hervortreten der Venen und der rotblauen
Verfärbung der Gliedmaßen unterhalb des Verbandes.

Grundsätzliche Verbote bei der Wundbehandlung:

» Wunden berühren.
» Wunden auswaschen.

* Puder, Salben, Sprays, Desinfektionsmitteln

218

Fremdkörper entfernen

Ausnahmen:

Verbrennungen mit Wasser kühlen.
Bei Verätzungen wird unter Umständen eine Spülung mit Wasser notwendig.

Bisswunden, die durch tollwutverdächtige Tiere verursacht wurden, kannst du mit einer Seifenlösung

auswaschen.

« WAS GEHÖRT IN DEINE HAUSAPOTHEKE?

Deine Hausapotheke garantiert dir in Krisensituationen eine medizinische Grundversorgung. In diesem
Kapitel möchte ich dir daher zeigen, welche Arzneimittel und medizinischen Hilfsmittel du in deiner
Hausapotheke aufbewahren solltest, um für den Ernstfall gerüstet zu sein.

Schmerzmittel und fiebersenkende Medikamente:

Schmerzmittel wie Ibuprofen, Paracetamol und Aspirin sollten in ausreichender Menge vorhanden
sein, um bei Schmerzen und Fieber schnell Abhilfe schaffen zu können. Hierbei ist es wichtig,

219

die Dosierungsempfehlungen zu beachten und die Medikamente nicht über einen längeren Zeitraum

einzunehmen. Fieberthermometer sollten auch mindestens zweifach vorhanden sein.

Verbandsmaterial und Desinfektionsmittel:

Verbandsmaterial wie sterile Kompressen, Pflaster, Mullbinden, Schere und Pinzette sind in der
Hausapotheke unverzichtbar, um Wunden schnell und effektiv zu versorgen. Zusätzlich solltest du auch
Desinfektionsmittel wie beispielsweise Octenisept oder Alkohol zur Reinigung von Wunden bereithalten.

Medikamente gegen Magen-Darm-Probleme:
Für Durchfall, Übelkeit und Sodbrennen solltest du beispielsweise Kohletabletten, Elektrolytpulver,
Probiotika und Antazida bereithalten, um Beschwerden schnell zu lindern.

Salben und Cremes:
Salben und Cremes wie beispielsweise eine Wund- und Heilsalbe, eine Hautcreme gegen Juckreiz und
eine kühlende Salbe gegen Schmerzen und Entzündungen sollten in deiner Hausapotheke nicht fehlen.

Diese können bei Verletzungen, Hautirritationen und Schmerzen schnell Linderung verschaffen.

Allergie- und Asthmamedikamente:
Wenn du oder ein Familienmitglied unter Allergien oder Asthma leidest, sollten auch die entsprechenden
Medikamente in der Hausapotheke enthalten sein. Antihistaminika und Inhalatoren helfen zum Beispiel

220

bei Asthma, um bei akuten Beschwerden schnell handeln zu können. Eine Zeckenzange ergibt auch Sinn,
je nachdem, wo man lebt.

Überprüfe regelmäßig die Verfallsdaten der Medikamente und tausche sie gegebenenfalls aus. Zudem
sollten alle Medikamente in einem verschließbaren und trockenen Behälter aufbewahrt werden, um sie
vor Feuchtigkeit und Licht zu schützen. Wenn du dich auf eine längere Krise vorbereiten möchtest, ist es
ratsam, ausreichend Vorräte anzulegen, um im Notfall nicht auf eine Versorgung von außen angewiesen

zu sein.

+ WELCHE HEILKRÄUTER UND HEILBÄUME KANNST DU NUTZEN?

Du hast nicht immer eine Apotheke um die Ecke und selbst wenn, hat diese nach kurzer
Zeit keine Medikamente mehr. Heilkräuter und Heilpflanzen bieten eine natürliche Alternative zu
chemischen Medikamenten und haben oft weniger Nebenwirkungen. Jede Pflanze hat eine andere
Wirkstoffkonzentration und Dosierungsempfehlung. Deshalb solltest du dich vor der Anwendung

ausführlich informieren und die Anweisungen eines Experten auf dem Gebiet genau befolgen.

Wirkt beruhigend und entzündungshemmend. Wird vor allem bei Magen-Darm-Beschwerden
und Entzündungen eingesetzt, aber auch äußerlich bei Hautreizungen. Kamillentee ist ein

Kamille

beliebtes Hausmittel bei Erkältungen und Schlafproblemen.

Wirkt beruhigend und entspannend. Wird vor allem bei Schlafproblemen und Nervosität

Baldrian
eingesetzt. Darreichung in Tropfen und Tabletten, aber auch als Tee oder Badewasserzusatz.

Pflanzliches Antidepressivum, das bei leichten bis mittelschweren Depressionen eingesetzt
Johanniskraut wird. Wirkt stimmungsaufhellend und hilft bei leichten Schlafstörungen. Nicht gleichzeitig
mit anderen Antidepressiva oder hormonellen Verhütungsmitteln einzunehmen.

Echi Auch als Sonnenhut bekannt. Stärkt das Immunsystem und wird bei Erkältungen und
chinacea
Infektionen eingesetzt. Darreichung als Tropfen, Tabletten oder Saft.

Salbei Wirkt entzündungshemmend und antibakteriell. Wird vor allem bei Halsschmerzen und
ei
Entzündungen im Mund- und Rachenraum eingesetzt. Darreichung als Tee oder Bonbons.

Wirkt schmerzlindernd und entzündungshemmend. Wird bei Prellungen, Verstauchungen
Arnika und Schmerzen im Muskel- und Gelenkbereich eingesetzt. Darreichung als Salbe, Gel oder
Tinktur zur äußerlichen Anwendung.

Pfefferminze Wirkt beruhigend auf den Magen-Darm-Trakt und hilft bei Verdauungsbeschwerden wie

221

Blähungen, Übelkeit und Krämpfen. Verschafft Linderung als Tee oder Öl.

Wirkt beruhigend und entspannend. Wird vor allem bei Stress, Nervosität und

Lavendel Schlafproblemen eingesetzt. Lavendelöl wird in einem Duftstein verdampft oder als
Badezusatz verwendet.
Efeu Wirkt schleimlösend bei Husten. Darreichung als Sirup, Tropfen und Tabletten.

Wirkt entzündungshemmend und schmerzlindernd. Äußerliche Anwendung bei kleinen

Gänseblümchen
Wunden, Insektenstichen und Hautirritationen. Darreichung als Salbe und Tinktur.
Ehrenpreis Wirkt entzündungshemmend und wundheilend. Äußerliche Anwendung bei kleinen
i
pP Wunden, Hautentzündungen und Schleimhautreizungen.
Reich an Vitaminen und Mineralstoffen. Wirkt entgiftend. Hilft bei rheumatischen
Brennnessel Beschwerden, Hautproblemen und Blasenentzündungen. Brennnesseltee und -extrakte
werden meist innerlich angewendet.
Wirkt schleimlösend und entzündungshemmend. Wird bei Husten und
Schafgarbe

Atemwegserkrankungen eingesetzt, meist als Tee oder Tinktur.

222

Frauenmantel Wirkt beruhigend und hilft bei Menstruationsbeschwerden, Wechseljahrsbeschwerden und
bei der Regulierung des Zyklus. Wird als Tee und Extrakt meist innerlich angewendet.
. . Wirkt entzündungshemmende und schleimlösend. Wird bei Husten, Erkältungen, Asthma
Spitzwegerich . . .
und Allergien eingesetzt. Darreichung als Tee und Extrakt.
Löwenzahn Wirkt entgiftend und regt den Stoffwechsel an. Wird bei Verdauungsbeschwerden,
wenz
Leberproblemen und Rheuma eingesetzt. Darreichung als Tee, Wurzelextrakt und Salat.
Sauerklee Wirkt entziindungshemmend. Wird bei Gelenk- und Muskelschmerzen eingesetzt. Innere
uer
Anwendung als Saft und Kapseln.
g f Wirkt blutreinigend und entzündungshemmend. Wird bei Hautproblemen, Gicht und
auerampfer
P Rheuma eingesetzt. Meist innere Anwendung als Tee und Extrakt.
Erdbeerblitter Wirken krampflésend und entziindungshemmend. Werden bei Menstruationsbeschwerden
und zur Regulierung des Zyklus eingesetzt. Meist innere Anwendung als Tee und Extrakt.
Breitwegerich Wirkt entziindungshemmend und schleimlésend. Wird bei Husten, Erkältungen, Allergien
IE und Asthma eingesetzt. Meist innere Anwendung als Tee und Extrakt. Außerliche Anwendung |
[| beiInsektenstichen und kleinen Wunden. ~~] I

Zu den Heilpflanzen zählen natürlich auch Bäume und deren Teile. Hier sind einige der heilenden

Wirkungen deiner umliegenden Bäume:

Wirkt adstringierend und entzündungshemmend.
Eiche Rinde und Blätter werden traditionell zur Behandlung von Durchfall, Entzündungen und
Hauterkrankungen eingesetzt. Eine Abkochung der Rinde äußerlich angewendet lindert Hautreizungen.

Ihre ätherischen Öle wirken schleimlösend und entzündungshemmend bei Husten und

Buche
Atemwegserkrankungen. Darreichung als Abkochung der Blätter oder als Inhalation mit Buchenblättern
Enthält Flavonoide und Saponine, die entzündungshemmend und schmerzlindernd wirken. Wird bei
Birke Entzündungen, Schmerzen und Erkältungen eingesetzt. Hilft als Tee oder Extrakt bei Gelenkschmerzen,

Rheuma und Arthritis.

Wirkt entzündungshemmend und schmerzlindernd. Ihre ätherischen Öle haben eine antimikrobielle
Kiefer | Wirkung und helfen bei Erkältungen und Husten. Kiefernöl wird auch häufig zur Massage und zur
Linderung von Muskel- und Gelenkschmerzen eingesetzt.

223

WIE KANNST DU IN DER KRISE KOMMUNIZIEREN?

Grundsätzliche Möglichkeiten der Kommunikation während des Blackouts:

Megafone, Lautsprecherwagen

Melder (Personen überbringen persönlich Informationen)
Informationsweitergabe „von Nachbar zu Nachbar“

Notradiosender

Lizenzfreie Kleinfunkgeräte (PMR - Private Mobile Radio, mehr dazu weiter unten)

Zusammenarbeit mit örtlich ansässigen Funkamateuren

° WELCHE FUNKGERÄTEARTEN SOLLTEST DU KENNEN?

Es gibt verschiedene Arten von Funkgeräten, die in Notfällen eingesetzt werden können. Hier sind einige

224

häufig verwendete Typen:

Handfunkgeräte (Handheld Transceiver):
Diese kompakten Funkgeräte sind tragbar und einfach zu bedienen. Sie eignen sich gut für den direkten

Austausch von Informationen in einem begrenzten Umkreis.
Einsatzgebiet:

* Duund deine Gruppe zu Fuß oder im Konvoi einen bis fünf Kilometer je Gelände und Wetter

Mobilfunkgeräte:
Mobilfunkgeräte können in Fahrzeugen oder eigenen Funkrucksäcken mitgeführt werden und

ermöglichen eine erweiterte Reichweite im Vergleich zu Handfunkgeräten. Sie sind nützlich, um
Informationen über größere Entfernungen zu übertragen.

Einsatzgebiet:

+ Duund andere Gruppen

* Duund deine Gruppe über weiteren Bereich oder Patrouille zehn bis 25 Kilometer je Gelände und

Wetter

Basisstationen:
Basisstationen sind stationäre Funkgeräte, die eine größere Reichweite und Leistung haben. Sie werden

oft in Notfallzentralen oder Kommandozentralen eingesetzt, um die Kommunikation zu koordinieren.
Amateurfunker verfügen meistens über solche Art von Funkgeräten.
Einsatzgebiet:

* Duund andere Gruppen in anderen Ortschaften und Bundesländern

* Globale Ausdehnung je nach Antenne, Lage und Sendeleistung

Dein Ziel muss es sein, mindestens die lokale und regionale Kommunikation mit deiner Familie und

anderen Verbündeten sicherzustellen.

° WELCHE FUNKGERÄTETYPEN SOLLTEST DU KENNEN?

Es gibt verschiedene Funkgerätetypen, die in der Kommunikation eingesetzt werden können. Hier sind

einige der bekanntesten Typen und deren Besonderheiten:

PMR (Private Mobile Radio):
PMR-Funkgeräte sind weitverbreitet und werden häufig für den persönlichen Gebrauch sowie für

225

kleinere Gruppen und Unternehmen verwendet. Sie arbeiten im UHF-Band (Ultra High Frequency) und
bieten eine Reichweite von einigen Kilometern, je nach Gelände und Umgebung. PMR-Funkgeräte sind in
der Regel lizenzfrei und einfach zu bedienen. Sie eignen sich gut für den Nahbereich und ermöglichen
eine direkte und schnelle Kommunikation zwischen den Benutzern.

CB-Funk (Citizen Band):

CB-Funkgeräte werden oft von Lkw-Fahrern, Outdoorenthusiasten und Freizeitnutzern verwendet.
Sie arbeiten im HF-Band (High Frequency) und ermöglichen eine Kommunikation über größere
Entfernungen, manchmal sogar bis zu einigen Hundert Kilometern, je nach atmosphärischen
Bedingungen und Ausstattung. CB-Funkgeräte erfordern eine Lizenz oder Registrierung und es gibt
festgelegte Kanäle und Frequenzen, die von der Regulierungsbehörde festgelegt werden. Sie bieten eine
größere Reichweite als PMR, erfordern jedoch etwas mehr technisches Verständnis und Kenntnisse zur
optimalen Nutzung.

Freenet:
Freenet ist ein Funkdienst in Deutschland, der im UHF-Band arbeitet und für den keine Lizenz
erforderlich ist. Freenet-Funkgeräte bieten eine Reichweite von bis zu mehreren Kilometern und können

für persönliche oder geschäftliche Kommunikation verwendet werden. Es gibt festgelegte Kanäle und

226

Frequenzen, die speziell für den Freenet-Dienst reserviert sind.

Amateurfunk:

Der Amateurfunk ist ein Hobby, bei dem Funkamateure weltweit miteinander kommunizieren.
Amateurfunkgeräte verwenden eine Vielzahl von Frequenzbändern, je nach Lizenzklasse und
technischen Fähigkeiten des Funkamateurs. Die Reichweite kann von lokaler bis hin zu weltweiter
Kommunikation reichen. Amateurfunk erfordert eine entsprechende Lizenz und technisches Wissen,

um die Geräte korrekt zu bedienen.

° WIE UNTERSCHEIDEN SICH DIE VERSCHIEDENEN FUNKFREQUENZEN?

Dies sind die wichtigsten Frequenzbereiche von Funkgeräten:

. Typischerweise zwischen 136 und 174 MHz.
VHF (Very High a qe . Con . in
7 ) Für die Kommunikation im Nahbereich, da die Signale relativ gut durch Gebäude und
requenc
d y Hindernisse dringen.
. Normalerweise zwischen 400 und 520 MHz.
UHF (Ultra High N . . . . .. ..
Frequency) Höhere Reichweite als VHF. Gut geeignet, um Signale über längere Entfernungen zu
q y übertragen.

227

Zwischen 3 und 30 MHz.

HF (High Frequency) Ermöglicht weltweite Kommunikation über Ionosphärenreflexionsmodus. Für

Langstreckenverbindungen in Krisensituationen nützlich.

+ WELCHE ANTENNEN KANNST DU DAFÜR NUTZEN?

Flexibel und einfach zu handhaben.

Stabantennen
Gute Allroundleistung. Ideal für Handfunkgeräte.
. Fokussieren das Signal in eine bestimmte Richtung. Bieten erhöhte Reichweite. Nützlich
Richtantennen . oe oo . . . .
bei Kommunikation mit einem bestimmten Punkt oder einer entfernten Station.
Bestehen aus einem zentralen Strahler und zwei seitlichen Leitungen.
Dipolantennen Gute Balance zwischen Richtwirkung und Allroundleistung. Geeignet fiir den Einsatz in

verschiedenen Situationen.

Rundstrahl-antennen | senden das Signal in alle Richtungen und bieten eine breite Abdeckung.

Besonders niitzlich bei einer Kommunikation mit mehreren Stationen gleichzeitig.

« WIE VERBREITEN SICH FUNKWELLEN UND WIE WIRKT SICH DAS AUF DEINE KOMMUNIKATION AUS?

Die Ausbreitung von Funkwellen wird von verschiedenen Faktoren beeinflusst, die sich auf die
Reichweite, Qualität und Zuverlässigkeit der Funkkommunikation auswirken können. Lass uns einen

Blick auf einige der wichtigsten Faktoren werfen:

Gelände:

Hügel, Berge, Gebäude und andere Hindernisse können das Signal abschwächen oder blockieren.
In bergigen Regionen oder urbanen Umgebungen kann es schwieriger sein, eine zuverlässige
Funkkommunikation aufrechtzuerhalten. In solchen Fällen können zusätzliche Relaisstationen oder

Verstärker erforderlich sein, um das Signal zu verstärken und die Kommunikation zu verbessern.

Wetterbedingungen:

Regen, Schnee, Nebel oder starke Winde können das Funksignal abschwächen oder stören. Insbesondere
bei höheren Frequenzen kann die Ausbreitung von Funkwellen durch atmosphärische Bedingungen
beeinträchtigt werden. Gewitter oder starke elektromagnetische Störungen können die Kommunikation

sogar vollständig unterbrechen. Es ist wichtig, diese Wetterbedingungen zu berücksichtigen und bei

228

Bedarf alternative Kommunikationsmittel bereitzuhalten.

Hindernisse und Reflexionen:

Hindernisse wie Gebäude, Wälder oder metallische Strukturen können Funkwellen reflektieren,
brechen oder blockieren. Diese Reflexionen können zu Signalverzerrungen, Mehrwegausbreitung und
Interferenzen führen. In urbanen Gebieten mit vielen Gebäuden kann dies zu einer komplexen
Signalumgebung führen. Um die Kommunikation zu verbessern, können spezielle Antennen verwendet

werden, die eine bessere Richtwirkung und Unterdrückung von reflektierten Signalen bieten.

Frequenzbereich:

Niedrigere Frequenzen wie bei Langwellen oder Mittelwellen durchdringen Hindernisse besser und
erzielen längere Reichweiten. Höhere Frequenzen wie bei UHF oder Mikrowellenanwendungen sind
hingegen anfälliger für Absorption, Streuung und Reflexion durch die Atmosphäre und Hindernisse. Die
Wahl des richtigen Frequenzbereichs ist daher entscheidend, um die Kommunikationsanforderungen
unter den gegebenen Bedingungen zu erfüllen.

Ausbreitungsbedingungen:
Die Ausbreitung von Funkwellen kann auch von atmosphärischen Bedingungen und der Tageszeit
beeinflusst werden. Unterschiedliche Schichten der Atmosphäre können die Ausbreitungseigenschaften

229

der Funkwellen verändern. Beispielsweise kann die Ionosphäre in der Nacht höhere Frequenzen
reflektieren und durch den sogenannten Skywave-Effekt größere Reichweiten ermöglichen. Tagsüber
hingegen kann die Ionosphäre dazu führen, dass Funkwellen zurück zur Erde gelenkt werden, was zu
einer begrenzten Reichweite führt.

Die Auswirkungen dieser Faktoren auf die Funkkommunikation können durch verschiedene Strategien
und Techniken minimiert werden:

Standortwahl:
Dies beinhaltet die Berücksichtigung des Geländes, um Hindernisse zu minimieren und eine möglichst

freie Sichtlinie zu gewährleisten.

Antennenauswahl und -ausrichtung:

Die Auswahl der richtigen Antenne und deren korrekte Ausrichtung können die Signalstärke und
-qualität verbessern. Richtantennen können das Signal in eine bestimmte Richtung konzentrieren und
Reflexionen minimieren.

Verstärkung und Relaisstationen:
In Gebieten mit schwacher Signalabdeckung oder in Situationen, in denen Hindernisse die

Kommunikation beeinträchtigen, können Verstärker oder Relaisstationen eingesetzt werden, um das

230

Signal zu verstärken und die Reichweite zu erweitern.

Nutzung unterschiedlicher Frequenzbänder:

Durch die Nutzung verschiedener Frequenzbänder wird je nach vorherrschenden Bedingungen die beste
Leistung erzielt. Je nach Gelände, Wetterbedingungen und Kommunikationsanforderungen kann es
erforderlich sein, zwischen verschiedenen Frequenzbändern zu wechseln.

Redundante Kommunikationsmittel:

Als Vorsichtsmaßnahme sollten alternative Kommunikationsmittel wie Mobilfunknetze,
Satellitenkommunikation oder drahtgebundene Verbindungen bereitgehalten werden, um bei Ausfällen

oder Beeinträchtigungen der Funkkommunikation auf andere Weise kommunizieren zu können.

° WIE GELINGT DEINE FUNKKOMMUNIKATION?

Funkdisziplin bezieht sich auf das ordnungsgemäße Verhalten und die Einhaltung von Regeln und
Protokollen während des Funkverkehrs. Die Hörbarkeit/Verständlichkeit (Qualität der Funkverbindung)

wird in den Stufen 1 bis 5 klassifiziert, wobei 1 die schlechteste und 5 die beste ist.

Klare und präzise Kommunikation:
Vermeide lange, umständliche Sätze und verwende stattdessen kurze und deutliche Mitteilungen.

231

Verwende gegebenenfalls vereinbarte Codes, Abkürzungen oder Protokolle, um die Kommunikation
effizienter zu gestalten und ungewollten Mithörern das Mithören zu erschweren.

Funksprüche sind kurz, klar, langsam und ohne Dialekt durchzuführen und im besten Fall auf
Fragen, Meldungen und Befehle zu reduzieren. Höflichkeitsformen wie „danke“ oder „bitte“ solltest du
vermeiden, denn sie ziehen die Kommunikation unnötig in die Länge. Sprich alle Teilnehmer mit „Sie“
oder Rufnamen an und wahre Diskretion, da es eine öffentliche Unterhaltung ist.

Die Zahl „Zwei“ spricht du als „Zwo“ und „Fünf“ als „Fünef“. Falls dein Partner am anderen Ende dich
nicht gut versteht, verwende das Buchstabieralphabet der NATO (siehe unten).

Pausen und Wartezeiten:

Lasse anderen Nutzern ausreichend Zeit, um zu antworten, bevor du erneut sprichst. Vermeide
das Unterbrechen anderer Funkgespräche, es sei denn, es handelt sich um dringende oder
sicherheitsrelevante Informationen. Durch das Einhalten von Pausen und Wartezeiten trägst du zur
Klarheit und Verständlichkeit der Kommunikation bei. Stichwort: Denken — Drücken - Schlucken —
Sprechen.

Notfall- und Prioritätskommunikation:

Halte Notfallkanäle frei und nutze diese ausschließlich für Notfallkommunikation. Wenn du nicht direkt

an einem Notfall beteiligt bist, halte den Kanal frei, um wichtige Informationen oder Anweisungen zu
erhalten. Priorisiere dringende oder sicherheitsrelevante Kommunikation und lasse weniger dringende

Angelegenheiten warten.

Vermeidung von Funküberlastung:

Funküberlastung kann zu Störungen und ineffizienter Kommunikation führen. Vermeide unnötige
Funkgespräche, insbesondere auf stark frequentierten Kanälen. Stelle sicher, dass deine Mitteilungen
relevant und angemessen sind, und reduziere unnötiges Hintergrundrauschen.

Datenschutz und Vertraulichkeit:

Vermeide die Offenlegung sensibler oder persönlicher Informationen über Funkkanäle, insbesondere
wenn unbefugte Personen mithören könnten. Schütze vertrauliche Informationen und halte dich an
die entsprechenden Schutzbestimmungen der Gemeinschaft (keine Stärke, Ort, Zeiten, Bewaffnungen,

Schwächen über Funk direkt kommunizieren).
NATO-ALPHABET
Mit dem NATO-Alphabet! (auch internationales Funkverkehrsalphabet oder ICAO-Alphabet

entsprechend der International Civil Aviation Organization) werden Buchstaben und Zahlen sozusagen

ausformuliert. Es wird in der Kommunikation über Funk und Telefon verwendet oder wann immer es zu

232

Verwechslungen von Buchstaben kommen kann. Dank des NATO-Alphabets ist jeder Buchstabe und jede
Zahl eindeutig und leicht zu verstehen. Das NATO-Alphabet lautet:

A: Alpha

B: Bravo

C: Charlie

D: Delta

E: Echo

F: Foxtrot

G: Golf

H: Hotel

I: India

J: Juliett

K: Kilo

L: Lima

M: Mike

233

N: November
O: Oscar

P: Papa

Q: Quebec
R: Romeo

S: Sierra

T: Tango

U: Uniform
V: Victor

W: Whiskey
X: X-Ray

Y: Yankee

Z: Zulu

WELCHE CODES UND ABKÜRZUNGEN WERDEN VERWENDET?

Codes und Abkürzungen verkürzen Worte oder Phrasen und sparen Zeit.

Code Bedeutung

Kommen/Over Beendet einen Funkspruch und erwartet eine Antwort.

Hier/This is Meldet die eigene Funkstelle.

Ende/Out Beendet einen Funkverkehr und wird nicht bestätigt (nicht zwingend von der Funkstelle, die
den Sprech- verkehr begonnen hat).

Trennung/Break Kündigt Wechsel des Sachverhaltes an.

Frage Kündigt eine Frage an. Fragen können kurz beant- wortet werden mit „Richtig“ oder
„Positiv“ oder „Falsch“ bzw. „Negativ“.

Verstanden/Roger | Bestätigt das Gehörte.

Copy XY Wiederholt den Auftrag/Befehl (XY), nur bei Aufträgen/Befehlen.

Wiederholen Fordert zum Wiederholen des letzten Funkspruchs auf.

234

WIE LAUFEN STANDARDFUNKSPRÜCHE AB?

Anruf: Funkgegenstelle + Hier + Rufzeichen
der einen Funkstelle + Kommen
Anrufantwort: Hier + Funkgegenstelle + Kommen
Nachricht: Hier + Funkstelle + Wort Frage, Meldung
oder Befehl + Nachricht + Kommen

Bei schlechter Verbindung werden Funksprüche wiederholt.

Sprechen bei schlechter Verständigung:

Funkgegenstelle + Hier + Rufzeichen der einen
Funkstelle + sprechen Sie zwomal, Kommen.
Funkspruch weiterleiten (falls selber keine Verbindung zur
gewünschten Funkverbindung aufgenommen werden kann):
Funkgegenstelle + Hier + Rufzeichen der einen Funkstelle +

leiten Sie weiter an + Funkstelle + Nachricht + Kommen

Nutze die Aufforderung zum zweimal

Eine effektive Nutzung von Funkgeräten erfordert Training und Vorbereitung. Nimm an Schulungen teil,

um die Bedienung der Geräte und die Grundlagen der Funkkommunikation zu erlernen.

235

+ WELCHES ZUBEHÖR IST FUR DEINE FUNKGERÄTE SINNVOLL?

Reserveakku:

Mehrere Reserve-Akkus sind unverzichtbares Zubehör, besonders für längere Einsätze oder
Notfallsituationen. Durch einen Reserveakku hast du stets eine zusätzliche Energiequelle zur Verfügung,
damit dein Funkgerät einsatzbereit bleibt. Lade den Reserveakku regelmäßig auf, um ihn im Bedarfsfall

schnell und nahtlos nutzen zu können.

Standardbatterie/Akku:

Falls dein Funkgerät die Verwendung von Standardbatterien oder -akkus unterstützt, solltest du immer
eine ausreichende Anzahl davon dabeihaben. In Notfällen oder bei längerer Nutzung sind sie eine
praktische Lösung, insbesondere wenn keine Lademöglichkeiten zur Verfügung stehen.

Ladeschalen und Batterieladegerät:

Um deine Akkus bequem und effizient aufzuladen, sind Ladeschalen und ein Batterieladegerät
empfehlenswert. Achte darauf, dass die Ladeschalen auch über einen Solaranschluss verfügen, sodass
du die Akkus unterwegs mit Sonnenenergie aufladen kannst. Dadurch bist du unabhängiger von

herkömmlichen Stromquellen und kannst deine Funkgeräte jederzeit einsatzbereit halten.

Headset:

Mit einem Headset hältst du die Kommunikation über dein Funkgerät leise und privat. Insbesondere in
Umgebungen, in denen es nicht sicher ist und Ruhe erforderlich ist, oder in lauten Umgebungen, in denen
es schwierig sein kann, die Nachrichten zu hören, ist ein Headset äußerst nützlich. Es ermöglicht dir
klare und deutliche Gespräche, ohne andere zu stören oder durch Hintergrundgeräusche beeinträchtigt

zu werden.

Block, Geodreieck, Stift und Radiergummi:

Ein Block, ein Geodreieck, ein Stift und ein Radiergummi sind wichtige Hilfsmittel, um Notizen,
Skizzen oder Kartenmarkierungen zu machen. Diese Utensilien können bei der Orientierung, bei der
Übermittlung von Koordinaten oder bei der Festhaltung von wichtigen Informationen äußerst hilfreich
sein. Stelle sicher, dass du immer ausreichend Papier und Schreibutensilien dabeihast, um wichtige
Details festhalten zu können.

Kartenmaterial:

Papierkarten sind vor allem in Situationen wichtig, in denen digitale Karten nicht verfügbar oder nicht
zuverlässig sind. Stelle sicher, dass du Kartenmaterial dabeihast, das das Einsatzgebiet abdeckt, in dem du
dich bewegst. Papierkarten helfen dir dabei, deine Position zu bestimmen, Routen zu planen und wichtige

236

Landmarken oder Orientierungspunkte zu identifizieren.

Diverse Kabel und Adapter:
Halte verschiedene Kabel und Adapter für dein Funkgerät bereit, zum Beispiel ein Kabel, mit dem du dein
Funkgerät an den Zigarettenanzünder im Auto anschließt.

WEITERBILDUNG

In diesem Buch habe ich dir eine gute Grundlage mitgegeben, die dich durch die Krise bringen kann.
Natürlich gibt es aber noch etliches mehr, das dir im Extremfall hilft. Falls du also dein Wissen
noch weiter vertiefen und vielleicht auch lernen willst, wie du anderen mehr über die Krisenvorsorge
beibringst, empfehle ich dir die spezifische Weiterbildung zum

Expert in Disaster Management.

Durch diesen Kurs wirst du nicht nur in die Lage versetzt, das Gelernte bestmöglich umzusetzen, sondern
erfährst auch, wie du dich, deine Familie und deine Gemeinschaft umfassend auf die Krise vorbereitest.
Die Weiterbildung zum „Expert in Disaster Management“ bietet eine umfassende Vorbereitung auf

Krisen und Notfallsituationen und richtet sich an alle, die sich professionell mit dem Thema

237

Krisenvorsorge und -bewältigung auseinandersetzen möchten. Die exklusive Ausbildung umfasst:

10,5 Stunden Videomaterial: Hochwertige, praxisorientierte Lektionen, die die wesentlichen
Elemente des „Disaster Managements“ vermitteln. Vom grundlegenden Krisenverständnis bis hin zu
fortgeschrittenen Strategien für den Ernstfall - jede Lektion ist darauf ausgelegt, Wissen praxisnah

und umsetzbar zu vermitteln.

Umfassende Handouts: Begleitmaterialien, die die Videoinhalte vertiefen und dir ermöglichen, das
Gelernte zu wiederholen und zu vertiefen. Diese Handouts sind ideal, um die wichtigsten Punkte der

Ausbildung jederzeit griffbereit zu haben.

Teilnahme an allen Livekursen zum Thema Krisenvorsorge: Du erhältst Zugang zu unseren exklusiven

Livekursen, darunter:
> Grey Man: Techniken, um in Krisensituationen unsichtbar zu bleiben und sich unauffällig zu bewegen.
> Run Hide Fight: Strategien, um in akuten Bedrohungssituationen richtig zu reagieren.

> Bug-Out-Car: Einrichtung eines Fluchtfahrzeugs für den Notfall.

238

> Blackout: Umgang mit Stromausfällen und die richtige Vorbereitung auf längere Ausfälle.

> Notfallfunk: Kommunikation in Krisensituationen, wenn reguläre Kommunikationswege ausfallen.

Möglichkeit zur Trainerlizenz: Teilnehmer mit dem entsprechenden fachlichen Hintergrund können
eine Trainerlizenz erwerben, um ihr Wissen weiterzugeben und selbst Schulungen im Bereich „Disaster

Management“ anzubieten.

Urkunde: Nach erfolgreichem Abschluss der Ausbildung erhältst du eine hochwertige Urkunde,
die deine erworbenen Fähigkeiten und dein Fachwissen offiziell bestätigt. Diese Urkunde ist nicht
nur ein Beleg für deine Expertise, sondern auch ein wertvolles Dokument für deine berufliche

Weiterentwicklung.

Die Weiterbildung ist ideal für Sicherheitsprofis, Krisenmanager, Einsatzkräfte und auch für
Privatpersonen, die ihre Fähigkeiten im Bereich Krisenmanagement auf ein professionelles Niveau

bringen möchten. Investiere in deine Sicherheit und die deiner Mitmenschen - werde zum Experten.

Sieh dir hier unser Kursangebot an.

1 International Civil Aviation Organization. (2007). Annex 10 to the Convention on International Civil Aviation: Aeronautical
Telecommunications. International Civil Aviation Organization. https://www.icao.int/pages/alphabetradiotelephony.aspx

239

240

ANHANG

CHECKLISTEN

Hausapotheke - das sollte vorhanden sein:
Persönliche, vom Arzt verschriebene Medikamente
Erkältungsmittel

Aspirin Complex

Angocin Anti-Infekt N

Schmerz- und fiebersenkende Mittel

Ibuprofen 400 mg/Paracetamol ratiopharm 500 mg

Tilidin-ratiopharm plus 50 mg/4 mg Retardtabletten (verschreibungspflichtig)

Breitbandantibiotikum (verschreibungspflichtig)
Mittel fiir den Magen-Darm-Trakt

Loperamid akut Aristo 2 mg (bei Durchfall)
Vomacur Tabletten (bei Ubelkeit)

Macrogol HEXAL plus (bei Verstopfung)
Maaloxan 25 mVal Liquid (bei Sodbrennen)
Buscopan (bei Magenschmerzen)

Kohle Hevert Tabletten (bei Vergiftungen)

Mittel gegen Allergien und allergische Reaktionen
Hydrocort 0,5 % Creme/Cetirizin 10 mg

Mittel bei Verletzungen oder Verstauchungen
Braunovidon Salbe 20 g

Diclofenac PUREN Gel 50 g

Panthenol Wund- und Heilcreme 50 g

Mittel gegen Insektenstiche und Sonnenbrand

241

Fenistil Gel/Anti Brumm Forte

Eucerin Sun LSF 30

Elektrolyte zum Ausgleich des Flüssigkeitsverlusts
Saltadol Elektrolyt Pulver

ratiopharm A-Z Komplex

Fieberthermometer

Splitter- und Zeckenpinzette

Haut- und Wunddesinfektionsmittel
Blasenpflaster

Einmalhandschuhe / FFP3-Masken
Verbandsmaterial (Verbandkasten DIN 13164)

Haushaltswaren & Lebensmittel:

für 1 Person, ausreichend für ca. 3 Monate, anpassbar an deine Situation
45 kg Weizen, Gerste, Roggen, Dinkel, Hafer ganz!

300 g Trockenhefe, kleine Beutel

300 g Backpulver

12 x Eipulver (12 x 125 g = 12 x 10 Eier)
20 kg Reis in 10-kg-Säcken

15 kg Spaghetti 1-kg-Packungen
4 kg Suppennudeln

7 kg Zucker/Honig

1 kg Salz

5 kg Magermilchpulver

3 1Gulaschsuppe (4 x 0,751)

9 Dosen griine Erbsen

9 Dosen Karotten

12 Dosen Bohnen

12 kleine Dosen Mais

9 kg Sauerkraut in Dose oder Glas

9 Dosen/Gläser rote Rüben

242

10 Dosen/Gläser Champignons

12 Dosen gemischtes Gemüse

12 Dosen Pfirsiche

12 Dosen Ananas

12 Dosen Birnen

12 Dosen Fruchtsalat

12 Gläser Apfelmus

3 kg Linsen getrocknet

3 kg Erbsen getrocknet

3 kg Bohnen getrocknet

18 Dosen Thunfisch natur

101 Essig in 5-1-Kanister

2 Dosen Pfefferkorner (ganz), schwarz

2 Beutel Lorbeer

2 Dosen Knoblauchgranulat

2 Dosen Paprika (Rest Tauschhandel)

2 Dosen Grillgewürz (Rest Tauschhandel)

2 Dosen Basilikum (Rest Tauschhandel)

2 Dosen Oregano (Rest Tauschhandel)

2 Dosen Anis (Rest Tauschhandel)

2 Dosen Zimtstangen (Rest Tauschhandel)

2 Dosen Wacholderbeeren (Rest Tauschhandel)
2 Dosen Suppenwiirze

6 Päckchen Rindersuppenwiirfel

6 Päckchen Gemiisebrithew{irfel

30 Dosen verschiedene Dosenwurst, Streichwurst
3 kg ganze Kaffeebohnen, Vakuum, kleine Packungen
10 Päckchen Tee verschiedene Sorten

141 Haltbarmilch fettarm

2 Tuben Kondensmilch

243

6 Päckchen Pistazien gesalzen

10 Päckchen verschiedene Fertigsuppen
15 Päckchen Knäckebrot oder Dosenbrot
6 Päckchen Hustenbonbons

1801 Mineralwasser

3 1 Schnaps 40 %

21Schnaps 78 %

2 Flaschen Ketchup groß

2 Flaschen Senf

25 Päckchen Tomaten in Stücken

6 Gläser Gurken - große Gläser

6 Gläser Pfefferoni

6 Gläser Zwiebelchen

4 Gläser Oliven
— Lorbeerblätter

244

— Salz & Pfeffer

— Chili

— Zimt

— Roter Cayenne Pfeffer

— Knoblauch

— Kreuzkümmel

— Oregano

— Rosmarin

— Senfpulver

— Zwiebel
Vakuumverpackt und am besten am Stück, nicht als Puder (später zerkleinern). Verpackungen beachten
(Ablaufdatum).
Fluchtrucksack:

Taschenlampe (Stirnlampe)

Messer (Multitool)

Kompass

Uhr

Handy/Funkgerät

Schnur

Tourniquet (Aderpresse)

Verbandszeug klein
Müsliriegel/Energieriegel

Rettungsdecke

Mütze

Schlauchschal, gegebenenfalls mit Schnittschutz
Ersatzbrille im bruchsicheren Etui
ERGÄNZUNG KLEINER RUCKSACK:
30 bis 601 fiir 1 bis 3 Tage

Wasser 31

245

Essen (gefriergetrocknet)

Kopien von Dokumenten
(Personalausweis, Geburtsurkunden, Impfpass, Führerschein)

Erste-Hilfe-Set (Material zur Wunddesinfektion und Versorgung)
Nässeschutz (Poncho)

Wasserdichte Säcke

Kälteschutz (warme und winddichte Kleidung)
Funk

Fernglas

Hygieneartikel

Kartenmaterial

ERGÄNZUNG GROSSER RUCKSACK:
Nässeschutz

Kälteschutz

3 bis 6 1 Wasser

Wasserfilter

Plane oder Zelt

Expander

Karabiner

„Pionier-Päckchen” (Draht, Nägel, Haken, Angelhaken, Angelschnur, kleine Zange, Klebeband)
Hygieneartikel

Schlafsack

Isomatte

Sichttuch

Biwaksack

Wechselwäsche (1 Satz Unterwäsche, 1 Satz Strümpfe, 1 Satz Shirts)
Wechselakkus

Nahrung (leicht)

Kocher

Anzündmaterial

246

Batterien

Kartenmaterial (Zusatz)

Kopien von Dokumenten

Erste-Hilfe-Set (Material zur Wunddesinfektion und Versorgung)
Nässeschutz (Poncho)

Wasserdichte Säcke

Kälteschutz (warme und winddichte Kleidung)

Funk

Fernglas

Hygieneartikel

Kartenmaterial

247

LINKS ZUM SELBSTSTUDIUM

Hier habe ich einige Links zusammengestellt, die ich ebenfalls für das Selbststudium genutzt habe und
die dir hoffentlich nützlich sind:

> Bundesamt für Bevölkerungsschutz und Katastrophenhilfe (BBK): https://www.bbk.bund.de/

> Verbraucherzentrale: https://www.verbraucherzentrale.de

> Was tun bei Stromausfall?: https://www.stromausfall.org/

> Die Johanniter: https://www.johanniter.de/
> Bundesministerium des Innern, für Bau und Heimat (BMI): https://www.bmi.bund.de/
> Deutsches Rotes Kreuz (DRK): https://www.drk.de/

> Technisches Hilfswerk (THW) - Informationen zur Vorsorge und Selbsthilfe in Krisen und Notlagen: https://
www.thw.de

Informationen zu Ausrüstung:

> https://www.babs.admin.ch/de/zs.html

> https://www.krisenvorsorge.at/
> https://www.ready.gov/kit

Informationen zu Essen:

> https://shop.conserva.de/

> https://www.ready.gov/food

> Fleisch trocknen: https://www.fao.org/3/x6932e/x6932e02.htm

> Gefriertrocknung: https://www.youtube.com/watch?v=buPlioiOLsU

US-amerikanisches Beispiel für ein Blackout-Szenario:

> https://www.youtube.com/watch?v=INx_YfK-YKg

248

Inventursystem:

> https://prepper-nerd.com/

>

|v

|v

https://www.sicherheitsplus.com/notvorrat-online-rechner-zur-vorratshaltung/

Absaugen von Kraftstoff:

> https://de.wikihow.com/Benzin-absaugen

Handy auch im Notfall nutzen:

> https://voutu.be/WIDbWKDZUZI
Handyapps:

„Katwarn“ - https://www.dwd.de/DE/leistungen/warnwetterapp/warnwetterapp.html
„NINA“ -https://www.dwd.de/DE/leistungen/warnwetterapp/warnwetterapp.html

„Warn Wetter“ — https://www.warnwetterapp.de/

„Hochwassermelder“ - https://www.hochwassermelder.de/

„Feuerwehr-App“ - https://www.feuerwehr-app.de/

„ADAC Pannenhilfe“ - https://www.adac.de/

„Red Panic Button“ - https://www.redpanicbutton.com/

Diese Apps können je nach Land und Region unterschiedlich sein. Es ist immer ratsam, die offiziellen
Regierungs- oder Katastrophenschutz-Websites zu konsultieren, um sicherzustellen, dass du die
korrekten Warn- und Notfallinformationen erhältst.

Im europäischen Verbundsystem ist die Netzfrequenz von 50 Hertz der Gradmesser für die Stabilität des
Systems. Hierzu gibt es mehrere öffentlich zugängliche Informationsseiten:

www.netzfrequenz.info

www.gridradar.net

www.sO-recorder.com

www.netzfrequenzmessung.de

www.swissgrid.ch

249

250

GLOSSAR

Hier noch einige weiterführende Begriffe, die dir während deiner Vorbereitung und in der Krise begegnen
werden.
Biwak
Übernachtung im Freien ohne Zelt, in der Regel in einer Schlafsackunterlage, auch Biwaksack genannt.
Biwakieren kann eine lohnende Erfahrung für Outdoorenthusiasten sein, die die Natur und die Freiheit
lieben. Biwakieren kann jedoch auch gefährlich sein, insbesondere wenn man sich nicht mit der richtigen
Ausrüstung auf das Wetter vorbereitet hat.

Links und Quellen, die dir helfen, dein nächstes Biwak sicher und angenehm zu gestalten:

> Deutscher Alpenverein: https://www.alpenverein.de/bergsport/sicherheit/biwakieren aid 16812.html

> Sicherheitstipps des Bundesverbands Deutscher Berufsjäger: https://www.jagdverband.de/rund-um-die-

jagd/krankheiten-und-seuchen

> Viele interessante Artikel und Tipps - OUTDOOR Magazin: https://www.outdoor-magazin.com

> Globetrotter: große Auswahl an Biwakausriistung sowie hilfreiche Tipps zur Wahl der richtigen Ausrüstung.

https://www.globetrotter.de

Bushcraft

Outdoortechnik, die sich auf das Uberleben und Leben in der Natur konzentriert. Es geht darum, die
Natur zu verstehen und sich mit ihr zu verbinden, um sicher und komfortabel zu überleben. Hier sind
einige wichtige Begriffe und Konzepte im Zusammenhang mit Bushcraft:

Feuermachen: Feuer machen ist eine der wichtigsten Fähigkeiten im Bushcraft. Sie ermöglicht es,
Essen zu kochen, Wasser zu sterilisieren und warm zu bleiben. Hierzu werden verschiedene Methoden
angewendet, wie Reiben von Holz, Funken erzeugen oder Brennstoffe mit Feuerzeugen entziinden.

Shelterbau: Der Bau eines Unterschlupfs oder einer Unterkunft in der Wildnis ist ebenfalls ein
wichtiger Aspekt. Es gibt verschiedene Arten von Shelters wie Zelte, Hiitten, Laubhiitten oder
Schneehohlen. Es ist wichtig, den richtigen Standort zu wählen und Materialien in der Umgebung zu
finden.

251

Wasser finden und filtern: Es ist essenziell, Wasserquellen zu identifizieren und sie zu filtern, um
unerwünschte Bakterien oder Schadstoffe zu entfernen. Methoden zur Wasserfiltration können zum
Beispiel chemische Behandlung, Abkochen oder Filterung mit speziellen Geräten sein.

Navigation: Es ist wichtig, die Orientierung mithilfe von Karten, Kompassen oder Sternen zu behalten
und über grundlegende Topografiekenntnisse zu verfügen.

Wildnis-Erste-Hilfe: Erste-Hilfe-Kenntnisse können in der Wildnis Leben retten. Es ist wichtig,
Verletzungen und Krankheiten zu erkennen und adäquat zu behandeln.

Die Bushcraft-Community ist sehr aktiv und es gibt viele Foren und Onlinegruppen, in denen man sich
mit anderen Bushcraftern austauschen und vernetzen kann. Hier einige Links, um mehr über Bushcraft
zu erfahren:

> Bushcraft-Forum: https://www.bushcraft-germany.com/
> Bushcraft USA: https://bushcraftusa.com/forum
> Survivopedia: https://www.survivopedia.com/category/survival-skills/bushcraft-skills/

Every Day Carry (EDC)
Bezieht sich auf die Dinge, die eine Person täglich bei sich trägt, um auf unvorhergesehene Ereignisse

252

vorbereitet zu sein. Diese Gegenstände können je nach individuellem Bedarf und Lebensstil variieren,

aber typischerweise umfassen sie Werkzeuge, Gadgets, Kleidung und andere Ausrüstungsgegenstände.

> Everyday Carry: What's In Your Bag? — Artikel von Forbes, der einige der besten EDC-Ausrüstungen vorstellt.

> The EDC Community - eine Facebookgruppe, in der EDC-Enthusiasten ihre Ausrüstung teilen und diskutieren

können.

4

The Ultimate Guide to Everyday Carry (EDC) - ein umfassender Leitfaden fiir EDC-Ausriistungen auf der

Website von Primer Magazine.

Elektromagnetischer Impuls (EMP)

Eine plötzliche, starke Störung im elektromagnetischen Feld, die durch eine hohe Energiefreisetzung
entsteht. Diese Störung kann elektronische Geräte, wie beispielsweise Computer, Handys, Autos
oder auch Stromversorgungssysteme, beschädigen oder sogar zerstören. EMPs können sowohl
durch natürliche Phänomene wie Sonneneruptionen als auch durch menschliche Handlungen wie
Atomexplosionen oder Cyberangriffe erzeugt werden. In der modernen Gesellschaft sind wir stark von
elektronischen Geräten abhängig und ein EMP könnte massive Auswirkungen auf unsere Infrastruktur
haben. Deshalb wird seit Jahren an Strategien gearbeitet, um EMP-Schutzmaßnahmen in verschiedenen

Bereichen, wie zum Beispiel der Stromversorgung oder militärischen Systemen, zu implementieren.

„EMP Protection for America’s Domestic Infrastructure: Summary of a Workshop“ von National Academies of
Sciences, Engineering, and Medicine

„High-Altitude Electromagnetic Pulse (HEMP) and High-Power Microwave (HPM) Devices: Threat Assessments"
von Congressional Research Service

»Electromagnetic Pulse (EMP) Protection and Resilience Guidelines for Critical Infrastructure and Equipment“
von Federal Emergency Management Agency (FEMA)

Artikel über EMP auf der Website der US-Regierung: https://www.energy.gov/

Einmannpackung (EPA)
Standardisierte militärische Verpflegung, die in vielen Armeen weltweit eingesetzt wird. Die EPA besteht
aus verschiedenen Komponenten wie Hauptgericht, Beilagen, Brot, Aufstrichen und Süßigkeiten, die
zusammen in einer robusten Verpackung untergebracht sind.

Die EPA wurde erstmals im Zweiten Weltkrieg von der US-Armee eingeführt und seitdem kontinuierlich
weiterentwickelt und verbessert.

Sie enthält eine ausgewogene Mischung aus Kohlenhydraten, Proteinen und Fetten sowie eine Vielzahl
von Vitaminen und Mineralstoffen. Jede EPA kann zwischen 1.200 und 4.000 Kalorien enthalten.

Die EPA ist luft- und wasserdicht verpackt, was eine lange Haltbarkeit garantiert und eine einfache

253

Lagerung und leichten Transport ermöglicht.

„Einmannpackung“ auf der Website der Bundeswehr: https://www.bundeswehr.de/de/ausruestung-technik-
> bundeswehr

„MRE (Meals, Ready-to-Eat)“ auf der Website des US-Militärs: https://www.defense.gov/News/Feature-
> Stories/
Freie Waffen
Als „freie Waffen“ bezeichnet man in Deutschland bestimmte Arten von Waffen, die man ohne
besondere Erlaubnis besitzen und erwerben darf. Hierzu zählen beispielsweise Schreckschuss-, Gas- und
Signalwaffen. Diese Waffen sind zwar in der Regel nicht tödlich, können aber gefährlich sein, wenn sie
falsch verwendet werden oder in die falschen Hände geraten.

Schreckschusswaffen sehen echten Waffen oft sehr ähnlich und können deshalb schnell für
Verwechslungen sorgen. Sie dürfen nur mit einem „kleinen Waffenschein“ erworben werden, den man
bei der zuständigen Behörde beantragen muss. Außerdem muss man mindestens 18 Jahre alt sein und
darf keine Vorstrafen haben.

Gaswaffen, auch bekannt als Gas-Signalwaffen oder Schreckschusspistolen mit Gas, werden in der Regel
für Selbstverteidigung oder Signalgebung genutzt. Sie verschießen Gaspatronen, die eine laute Knall- und

254

Lichterscheinung erzeugen. Auch für den Besitz und Erwerb von Gaswaffen benötigt man einen kleinen
Waffenschein.

Signalwaffen wiederum werden vor allem für Signalgebung, zum Beispiel auf See oder in den Bergen,
verwendet. Sie sind meist sehr klein und leicht, aber dennoch laut genug, um von anderen Menschen
gehört zu werden. Auch für Signalwaffen benötigt man einen kleinen Waffenschein.

Freie Waffen dürfen immer nur für den jeweiligen Verwendungszweck genutzt werden. Eine
Schreckschusspistole zum Beispiel darf nicht als Drohung oder zur Einschüchterung verwendet werden,
sondern nur zur Selbstverteidigung im Notfall. Wer eine freie Waffe besitzt, sollte sich unbedingt über die
geltenden Gesetze und Vorschriften informieren und diese einhalten. Hierzu gehört zum Beispiel, dass

man die Waffe nicht in der Öffentlichkeit tragen oder ohne guten Grund abfeuern darf.

> https://www.waffensammler-kuratorium.de/
> https://www.bka.de/

> Informationen zum kleinen Waffenschein auf der Website des Bundesverwaltungsamts: https://
www.bva.bund.de/
> Informationen zum Waffengesetz auf der Website des Bundesministeriums der Justiz und für

Verbraucherschutz: https://www.gesetze-im-internet.de/waffg 2002/index.html

255

Grid-Resilienz
Fähigkeit des Stromnetzes, Schocks und Störungen zu absorbieren und sich schnell zu erholen, um einen
unterbrechungsfreien Stromfluss zu gewährleisten. Diese Resilienz ist besonders wichtig in Zeiten von
Naturkatastrophen, Cyberangriffen und anderen Bedrohungen für die Strominfrastruktur.

Wichtige Begriffe und Definitionen im Zusammenhang mit Grid-Resilienz:

Smart Grid: ein intelligentes Stromnetz, das digitale Technologien und Automatisierung nutzt, um den

Stromfluss zu optimieren und die Effizienz und Resilienz des Netzes zu verbessern.

Microgrid: ein lokales Stromnetz, das aus kleinen Stromerzeugern, Energiespeichern und Verbrauchern

besteht und unabhängig vom Hauptstromnetz betrieben werden kann.

Demand Response: ein System, das Verbraucher dazu ermutigt, ihre Stromnutzung während
Spitzenzeiten zu reduzieren, um den Strombedarf zu senken und die Belastung des Netzes zu

verringern.

Distributed Energy Resources (DER): kleine, dezentrale Stromerzeuger wie Solarmodule,
Windkraftanlagen und Brennstoffzellen, die in das Stromnetz integriert werden können, um die

Energieversorgung zu diversifizieren und die Abhängigkeit von traditionellen Kraftwerken zu

reduzieren.

Cybersecurity: Schutz von Netzwerken, Computersystemen und digitalen Informationen vor Diebstahl,
Beschädigung oder unbefugtem Zugriff.

|v

https://www.smartgrid.gov/the smart grid/smart grid. html

https://www.energy.gov/

> https://www.cisa.gov/cybersecurity

|v

High-altitude electromagnetic pulse (HEMP)
Ein elektromagnetischer Impuls in großer Hohe ist eine plötzliche und kurzzeitige Störung des
elektromagnetischen Feldes der Erde, die durch die plötzliche Freisetzung von Energie, zum Beispiel eine
nukleare Explosion in großer Hohe oder auch Blitze, ausgelöst werden kann. Er kann große Schäden an
elektronischen Geräten und Infrastrukturen verursachen, indem er elektronische Komponenten durch
Überlastung zerstört.

E1, E2, E3: Elektromagnetischer Impuls in drei Phasen, die als E1, E2 und E3 bezeichnet werden.
E1 ist der erste Impuls und tritt unmittelbar nach der Energiefreisetzung auf. Er ist der stärkste
Impuls und kann elektronische Geräte und Infrastrukturen sofort zerstören. E2 ist der zweite Impuls

256

und tritt einige Mikrosekunden danach auf. Er ist weniger stark als E1, kann aber immer noch
erhebliche Schäden verursachen. E3 ist der dritte Impuls und tritt einige Sekunden bis Minuten später
auf. Er ist der schwächste Impuls, kann jedoch lang anhaltende Stromausfälle und Schäden an der
Stromversorgungsinfrastruktur verursachen.

Faraday-Käfig: geschlossener Raum oder Behälter aus leitendem Material, der elektrische Ladungen
und elektromagnetische Felder blockiert. Elektronische Geräte können in einem Faraday-Käfig vor den
Auswirkungen eines HEMP geschützt werden.

> Artikel über HEMP auf der Website des US-Militärs: https://www.dtra.mil/

> Wikipedia-Eintrag zu Faraday-Käfigen: https://de.wikipedia.org/wiki/Faraday-Käfig

257

KRISENVORSORGE

GEWAPPNET FÜR DEN ERNSTFALL: MIT DEN
RICHTIGEN STRATEGIEN SICHER DURCH DEN
BEVORSTEHENDEN NOTSTAND

Überlebensstrategien vom Militär: Lerne von einem Elitesoldaten
alles, was du über den Ernstfall wissen musst: Notfallfürsorge für
Kriege, Naturkatastrophen, Nahrungsmittelknappheit und andere
Krisen. In diesem Buch lernst du essenzielle Strategien kennen,
die jeder braucht, um in der Krise überleben zu können.

ANDRE SCHMITT